<forum>
  <thread title="Erstellung von Installationen mittels Java">
    <post id="1" author="Student1" time="Donnerstag, 24. September 2007, 09:44"><![CDATA[
Hallo 

Ich habe ein Frage, wie man ein Java Programm auf beliebigen Windows Systemen installiert.

Folgendes Szenario:
Ich erstelle ein Programm, aus dem ich eine EXE machen möchte, die ein User ausführen kann, bei dem es unerheblich ist, ob eine JVM installiert ist. Das Installationsprogramm, soll selbsttätig prüfen, ob eine benötigte Java Version installiert ist, z.B. JavaEE, ME bzw. ein beliebiger Typ. Die Installationsroutine soll dann daraufhin anbieten eine mit eingepackte Version der JVM zu installieren oder zu überspringen und mit der direkten Installation zu beginnen. Im abschließenden Prozeß sollte dann das Programm mit einem Icon, Namen und Programmordner über das Startmenü abgerufen werden können.

Wie geht das? Welche Softwarelösung wird dafür angeboten?

Ich weiß, daß es entsprechende Tools für .NET IDEs gibt, z.B. InstallShield etc. gibt es das auch für NB oder Eclipse? Ich selbst bin NB User.

Vielen Dank,
   ]]></post>
    <post id="2" reply="1" author="Student1" time="Freitag, 25. September 2007, 20:44"><![CDATA[
Hallo

Wollte mal nachfragen, ob da jemand Erfahrung hat und mir was dazu sagen kann?

lg,
    ]]></post>
    <post id="3" reply="2" author="Student2" time="Freitag, 25. September 2007, 21:41"><![CDATA[
Hallo ,

also ich finde dein vorhaben gewagt, weiss auch nicht wie die aktuelle Lizenz-Situation der java VM ist, aber vor einer weile durfte die glaube ich nicht durch drittanbieter verteilt werden.

Ich denke der User sollte auf jeden fall informiert werden wenn eine javaVM installiert wird.

Ich würde ihm, glaube ich eine readme.html erzeugen, mit einem link auf die Seiten von SUN, und weiteren Erklärungen.

der Start-menue Eintrag sollte mit einer Verknüpfung ja kein Problem sein, sollte sich mit einer .bat (.cmd) leicht realisieren lassen

vielleicht kennt ja jemand andere noch eine bessere Methode?

gruss 
    ]]></post>
    <post id="4" reply="3" author="Student1" time="Samstag, 26. September 2007, 23:32"><![CDATA[
Hallo 

Gut, daß Du das mit der Lizenz ansprichst. Ich habe mir das License Agreement durchgelesen. Darin heißt es in kurzer Form, daß man JavaSE z.B. frei vertreiben darf, solange man nichts von der API hinzufügt oder wegnimmt und Copyright Hinweise nicht entfernt. Das steht im Teil B der "zusätzlichen Lizenzbedingungen"

Das wäre also denke ich kein Problem. Unsere Professorin weiß das vielleicht genauer?

Der User soll natürlich nicht einfach übergangen werden. Ich will ja noch nicht böse Bundestrojaner ;-) basteln, die da irgendwas im Hintergrund ohne Bestätigung werkeln. Es soll alles ganz seriös mit Nachfragen und akzeptieren der License Conditions via Checkbox und OK Button laufen. :-)

Bei der Erstellung der Startmenü-Einträge sieht man ja, daß Registry-Einträge vorgenommen werden. Mich würde interessieren, ob das nicht eleganter geht? Wie es aussieht ist die Registry ja "nur" eine ziemlich fette Datenbank, und da müßte es doch bestimmt ein paar coole Tricks geben, wie man die editiert, oder? Kann Java die Registry ändern, oder muß man den Umweg über die CMD Shell gehen?

Damit würde ich mich gern wieder auf die Frage vom Anfang mit einem Installer Tool beziehen. Ich hoffe auf einen anregende Diskurs. :-b

Viele Grüße
    ]]></post>
    <post id="5" reply="4" author="Student3" time="Sonntag, 27. September 2007, 01:03"><![CDATA[
Und was ist mit dem Tool hier?
http://jstart32.sourceforge.net/

What is jStart32 ?

JStart32 works as a Win32-EXE wrapper to start JAVA Applications running on Windows 2000 or Windows XP. The exe creation tool allows developers to define icon, minimal java version and the start command of their java application. Both tools, the wrapper and the configuration utility are written in Delphi 7.


screenshot.jpg

Und was hast du eigentlich gegen JAR-Files?

    ]]></post>
    <post id="6" reply="5" author="Mentor1" time="Sonntag, 27. September 2007, 18:03"><![CDATA[
Gute Frage ! Ich muss zugeben, dass ich die Antwort auf Anhieb nicht kenne (gibt es eine einfache Loesung mit Eclipse oder NetBeans? Zu beachten ist, dass ein JRE soll eventuell installiert werden. Sonst sind .jar Dateien eine gute Idee). Lassen Sie mich etwas Zeit, um dies zu recherchieren.

In der Tat ist das JRE ist fuer nicht kommerzieller Zwecke frei downloadbar und benutzbar, also hier kein Problem.

Mit freundlichen Gruessen,
    ]]></post>
    <post id="7" reply="5" author="Student1" time="Sonntag, 27. September 2007, 21:37"><![CDATA[
Hi 

Ich hab nüscht gegen Jars. =)

Aber der eine oder andere User hat möglicherweise nicht das nötige Wissen wie man damit umgeht. Da denke ich an meine Mutter, die sich abunsu auf Ihrem Netbook ins WWW traut und gerne mal was ausprobieren möchte. Ihr sind EXE files geläufig. JARs hat sie im Leben noch nicht gehört und weiß daher auch nicht was man damit machen soll. So geht es Ihr und mit Sicherheit Millionen anderer Menschen, die mit Microsofts spezifischen Dateiformaten umgehen.

Die allermeisten User lieben Fire-And-Forget Installationen, bei der alles nötige im Hintergrund abläuft. ;-) So wie ich.

Das ist nun mein Plan. Eine Software, die alles nötige mitbringt und installiert. Ich gehe hierbei nur von Java aus.

Bei MS läuft es doch genauso. Wenn Du ne .NET Anwendung installierst, dann wird das .NET Framework installiert, wenn es noch nicht da ist. Oder eben das C++ Framework von MS. Oder DirectX 9 oder 10 für Spielekram etc. Alles dasselbe.

Ich wüßte eben gern, wie man das Industriekonform löst. Wie machen das die "richtigen" ;-) Programmierer?

Viele Grüße,
    ]]></post>
    <post id="8" reply="7" author="Student2" time="Montag, 28. September 2007, 03:38"><![CDATA[
hallo ,

also, eine clik-und-run Installation bekommt man aber mit einem selbstextrahierenden zip (.exe) sehr gut hin.

einen un-installer mal aussen vor gelassen,

der User ( z.b. Mutter) klickt auf die myApplication.exe nach dem entpacken wird gleich eine .CMD ausgeführt, die den startmenue Eintrag erstellt. mal abgesehen von der evtl. nicht vorhandenen JavaVM, erstmal fertig.

In dem CMD-Fenster wird dann die frage gestellt, ob die javaVM gleich mit installiert werden soll! (Ja/Nein)
Einige User werden hier sicher überfragt sein!!
(wobei es auch nicht schlimm ist wenn man die versehentlich doppelt installiert, glaube ich).

soweit so gut.

die frage ist eher, warum es heutzutage noch computer gibt die keine javaVM installiert haben.

normalerweise kann man doch so ein myApplication.jar auch einfach anklicken, und gut.

gruss 
]]></post>
  </thread>
  
  <thread title="Ant">
    <post id="9" author="Student1" time="Montag, 5. Oktober 2007, 21:27"><![CDATA[
Hallo

Hat jemand von Euch ein paar Erfahrungen mit Apaches Ant? Ich versuche
gerade eine simple Build-File zu machen, da das ja üblicherweise von
einer IDE gemacht wird. Ich würde halt trotzdem gerne wissen, wie der
Packaging Vorgang beim Compiling eines beliebigen Programmes läuft.

Ich nutze Kubuntu Linux 9.04 mit 2.6.28-11-generic Kernel.

Viele Grüße
    ]]></post>
  </thread>

  <thread title="Eclipse Fehlermeldung">
    <post id="10" author="Student4" time="Samstag, 3. Oktober 2007, 14:51"><![CDATA[
Hey hey,

hab ein Problem mit Eclipse. Jedesmal wenn ich eine .java datei speichern bzw. ausführen möchte, erhalte ich die Fehlermeldung:

Save could not complete.

Reason:
Some characters cannot be mapped using "Cp1252" character encoding.
Either change the encoding or remove the characters which are not supported by the "Cp1252" character encoding.


Kann mir jemand weiterhelfen?

Danke
    ]]></post>
    <post id="11" reply="10" author="Student4" time="Samstag, 3. Oktober 2007, 16:57"><![CDATA[
hab selbst eine Antwort auf das Problem gefunden. Also falls jemand das gleiche Problem hat:

File --> Properties --> und dort die Default-Einstellung "Cp1252" auf UTF-8 umstellen.

Grüße
    ]]></post>
    <post id="12" reply="11" author="Student1" time="Montag, 5. Oktober 2007, 22:20"><![CDATA[
Hallo 

Coole Idee. Hatte das gleiche Problem vor ner Woche... =) Lustig, daß Du dazu einen Support-Artikel daraus machst...

Beste Grüße,
  ]]></post></thread>
  
    <thread title="Gründung einer Mailingliste">
    <post id="13" author="Student1" time="Montag, 5. Oktober 2007, 21:37"><![CDATA[
Hi zusammen

Hat jemand eigentlich meine Einladung zu einer Mailingliste erhalten? Ich wollte mit Euch eine private Lerngruppe bzw. bilden, die zwar unmoderiert läuft, dafür aber großen (und privaten) Kommunikationsspielraum bietet.

Würde mich mal interessieren, ob die Einladungen überhaupt angekommen sind.

Viele Grüße
    ]]></post>
    <post id="14" reply="13" author="Student5" time="Montag, 5. Oktober 2007, 22:52"><![CDATA[
Moin ,

die Mail bzgl. Lerngruppe über googlegroups ist bei mir angekommen. War mir jetzt nur nich ganz klar, ob du das Online oder mit Treffen machen wolltest.

Jruß,
   ]]></post>
    <post id="15" reply="14" author="Student1" time="Dienstag, 6. Oktober 2007, 09:45"><![CDATA[

Hi 

Wenn es mal möglich ist, dann beides. =)

Auf jeden Fall, ist man wenn man sich an der Mailingliste beteiligt schneller dabei. Denn hier wird ja jede Anfrage erst nach einer halben Stunde verschickt. Das ist mal ne echte Bremse... Soll ja vorkommen, daß man auch mal was besprechen will, daß nicht in jedem Fall gleich hochoffiziell im Moodle steht. Die Group ist closed, so daß niemand ohne Erlaubnis direkt einsteigen kann.

Grüße,
   ]]></post>
    <post id="16" reply="14" author="Student6" time="Dienstag, 6. Oktober 2007, 23:52"><![CDATA[
Also ich habe auch Interesse an einer Lerngruppe! Das ist sicher hilfreich, gerade beim Programmieren!
Also ich bin dabei, wenn ich darf ;)

Grz. 
   ]]></post>
    <post id="17" reply="16" author="Student1" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 17:06"><![CDATA[
Hi 

Klar... Mach dit! Freue mich an Deinem Interesse...

Viele Grüße
    ]]></post>
  </thread>
  
  <thread title="Debugging mit Eclipse">
    <post id="18" author="Student1" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 10:04"><![CDATA[
Hallo 

Ich habe mich intensiver mit Eclipse beschäftigt und habe nun einige Fragen zur Benutzung. Könnten Sie bitte einmal einen Screencast zur Verwendung von Breakpoints und zum Auslesen der Variableninhalte zur Laufzeit von Programmen machen.

Es wäre auch wunderbar, wenn Sie uns die Verwendung des Debug Modus erklären. Das wäre sicherlich sehr hilfreich, wenn wir künftig Programme entwickeln.

Vielen Dank im Voraus,
   ]]></post>
    <post id="19" reply="18" author="Mentor1" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 16:07"><![CDATA[
Hallo ,

in der Tat ist das Beispiel in der LE01 nicht unbedingt einleuchtend.

Ich habe in Moodle LE 01 ein Programm TryFloatValueOf.java und ein Screenshot beim Debug hochgeladen.

Die Methode ValueOf der Klasse Float leistet ähnliches wie die Methode parseFloat, die wir Gestern im Seminar gesehen haben.

Es gibt einen BreakPoint in der Zeile:

System.out.println(s + " value :"+ f );

Alle Variablen erscheinen oben rechts (siehe Screenshot). Die Variablen der Zeile mit BreakPoint sind mit Gelb gezeigt.

Wenn man auf dem gruenen Pfeil in der Leiste oben drueckt (siehe Screenshot), laueft das Programm weiter, bis es weider zum BreakPoint kommt. Dann werden alle Werte der Variablen aktualisiert.


Ich hoffe, dieses Programm hilft besser Debug zu verstehen.


Mit freundlichen Gruessen,
   ]]></post>
    <post id="20" reply="19" author="Student1" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 17:08"><![CDATA[
Hallo 

Vielen Dank für die Tips. Ich werds mal direkt bei mir ausprobieren. Wissen Sie außerdem, ob an der BHTB auch Kurse zu Eclipse bzw. Programmierung stattfinden?

Viele Grüße
   ]]></post>
    <post id="21" reply="20" author="Mentor1" time="Donnerstag, 8. Oktober 2007, 18:02"><![CDATA[
Hallo ,
in der BHT gibt es Programmierungskurse im gleichen Studiengang (Medieninformatik) in der Präsenz, also fuer Studierende, die den Präsenz-Studiengang statt den Online gewaehlt haben. Eclipse wird neben bei in den Übungen benutzt. Ein Kolleg, Prof. Grude, hat ein Paar Seiten dazu geschrieben, die allgemein zugänglich sind. Hier die Adresse:
http://public.beuth-hochschule.de/~grude/PapTipsZuEclipse.pdf
Sonst fuer weitere Referenzen gibt es unsere Bibliothek.
Mit freundlichen Gruessen,
    ]]></post>
  </thread>
  
    <thread title="Connect Aufzeichnung">
    <post id="22" author="Student7" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 18:19"><![CDATA[
Hallo zusammen, habs gestern leider nicht mehr in die Webkonferenz geschafft und will mir grad die Aufzeichnung reinziehen. Der verlangt aber ein Passwort das scheinbar nicht identisch mit dem für Moodle ist. Kommt ihr da rein?
Gruß 
   ]]></post>
    <post id="23" reply="22" author="Student1" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 21:03"><![CDATA[
Nö. Komm auch nicht rein. Das war das letzte Semester genauso...

Grüße,
   ]]></post>
    <post id="24" reply="23" author="Student8" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 21:57"><![CDATA[

Dito, hier auch. Komme auch nicht rein.
   ]]></post>
    <post id="25" reply="24" author="Mentor1" time="Donnerstag, 8. Oktober 2007, 17:49"><![CDATA[
Liebe Studierende,

Folgendes versuchen:
Im Browser alle Cookies von connect.oncampus.de löschen, dann alle Browser-Fenster schließen und nochmal probieren einfach entweder durch den Link in LE02 oder durch den Knopf Archiv in Web Konferenzen.

Mit freundlichen Gruessen,
   ]]></post>
    <post id="26" reply="22" author="Student2" time="Donnerstag, 8. Oktober 2007, 05:38"><![CDATA[
habe es leider auch verpasst!

also bei mir geht das ohne Passwort

ihr meint doch diesen link auf der grundseite von Prog02 oder?:

http://connect.oncampus.de/p48996895/

geht bei mir direkt.

gruss
   ]]></post>
	<post id="27" reply="26" author="Student7" time="Donnerstag, 8. Oktober 2007, 19:26"><![CDATA[
Jo, genau der. Letztes Semester hats auch noch funktioniert, jetzt kommt ne Passwortabfrage. Der Link "Passwort vergessen" auf dieser Login-Seite scheint auch nicht zu funzen, jedenfalls erhalte ich die angekündigte Mail nicht.
Hab übrigens sämtliche Cookies gelöscht, Cache geleert und sowohl Internet-Explorer als auch Firefox probiert ... immer das gleiche blöde Fenster.

Viele Grüße
   ]]></post>
	<post id="28" reply="27" author="Student7" time="Freitag, 9. Oktober 2007, 10:24"><![CDATA[
Ok, also vom Rechner im Geschäft funktionierts. Hab wohl irgendwas an der Installation daheim zerschossen. Werde berichten worans gelegen hat wenn ich dahinter gekommen bin.

Gruß 
   ]]></post>
	<post id="29" reply="28" author="Student8" time="Samstag, 10. Oktober 2007, 16:19"><![CDATA[
Hallo ,

hatte das selbe Problem bei mir zu hause. Auf meinen "Hauptrchner" gin es nicht, am Zweitrechner schon.
Also im Firefox hat es gereicht, nachdem ich den Firefox gestartet habe, dass ich alle Cookies und den Cache geleert habe.
Im IE hat es nicht gereicht, die Offline-Daten und die Cookies zulöschen, da ging es erst, nachdem ich alle Daten gelöscht habe.
Vielleicht hilft es Dir ja bei Deiner Fehlersuche / Eingrenzung des Problems.

Gruß 
    ]]></post>
	<post id="30" reply="29" author="Student7" time="Samstag, 10. Oktober 2007, 17:03"><![CDATA[
Hallo ,

danke für den Tipp! Bei mir läufts auch wieder :) Daten und Cookies löschen hatte bei mir nix gebracht. Aber hab den neuesten Flash-Player nochmal drüberinstalliert dann hats funktioniert.

Gruß
     ]]></post>
  </thread>
  
      <thread title="Einsendeaufgabe 2">
    <post id="31" author="Student6" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 17:07"><![CDATA[
Hallo Leute,

ich habe ein kleines Problem mit der zweiten Aufgabe unserer Einsendeaufgabe.
Es funktioniert ohne Probleme, die .html-Datei einzulesen und Zeilenweise zu verarbeiten. Auch das ersetzen der Umlaute habe ich hinbekommen (auch wenn ich mit der aktuellen Lösung nicht zufrieden bin).
Mein Problem ist der writer.
Ich bekomme keine Fehlermeldung oder ähnliches, die ausgabe-Datei wird auch erstellt, aber leider komplett ohne Inhalt.
Wie ich sagte wird bei mir die Eingabe Zeilenweise verarbeitet, und ebenso sollte dann zeilenweise in die Ausgabe-Datei geschrieben werden. Aber wie gesagt, leider gar nichts.
Die jeweilige Zeile heißt bei mir nach komplettem Durchlauf "newLineS". In meinem Code steht nun

bWriter.write(newLineS);
bWriter.newLine();

Habe ich das missverstanden oder müsste auf diese Weise nicht der String newLineS in meine AUsgabe-Datei geschrieben werden?

Hoffe ihr könnt mir helfen!

Grüße
    ]]></post>
	<post id="32" reply="31" author="Student9" time="Mittwoch, 7. Oktober 2007, 22:01"><![CDATA[
Hi ,

versuch mal am Ende noch ein bWriter.flush(). Damit wird der Buffer geleert und alles in die Datei geschrieben.
Ich mache es genauso und funktioniert prima.

Gruss
    ]]></post>
	<post id="33" reply="32" author="Student6" time="Donnerstag, 8. Oktober 2007, 15:52"><![CDATA[
Danke dir!
Mit .flush hat es bestens geklappt. Komisch oder? Sollte es mit .close nicht auch funktionieren?

Grüße
    ]]></post>
	<post id="34" reply="31" author="Student10" time="Freitag, 9. Oktober 2007, 21:09"><![CDATA[ 
 verrätst du mir wie du das mit dem Ersetzten der Umlaute hinbekommen hast? Zeilenweises Einlesen/Ausgeben funktioniert bereits. Wie spreche ich aber einzelne Zeichen an? Im Script wurde kurz die read() Methode erwähnt!? Ich steh aufn Schlauch ;)
Thx und einen schönen Fr Abend für alle!

Gruß
    ]]></post>
	<post id="35" reply="34" author="Student7" time="Freitag, 9. Oktober 2007, 21:45"><![CDATA[ 
Hmm, war doch keine Pflicht das mit read() zu lösen?
Habs damit hingekriegt:
http://java.sun.com/j2se/1.4.2/docs/api/java/lang/String.html#replaceAll%28java.lang.String,%20java.lang.String%29

Gruß 
    ]]></post>
	<post id="36" reply="34" author="Student3" time="Freitag, 9. Oktober 2007, 23:26"><![CDATA[  
Versuchs mal mit ner Schleife und der Methode charAt(i);
Und zum austauschen dann mit z.B.:
'ä': filtered.append("&auml;");

Beste Grüße
André
    ]]></post>
	<post id="37" reply="34" author="Student6" time="Samstag, 10. Oktober 2007, 13:04"><![CDATA[  
Man kann in Java Strings direkt auf Zeichen durchsuchen lassen und diese dann durch andere Zeichen ersetzen. Bei mir funktioniert das wie folgt

eineZeile = lesen.readLine();
String newLine = eineZeile.replace("Ä", "&Auml;");

Das muss man dann natürlich noch anpassen, sodass die Zeile mehrmals durchlaufen wird und nach allen Zeichen durchsucht wird, aber an sich funkioniert das.

Grüße
    ]]></post>
	<post id="38" reply="34" author="Student10" time="Sonntag, 11. Oktober 2007, 16:32"><![CDATA[  

Danke, mit der replace Methode habe ich es hinbekommen. 

    ]]></post>
  </thread>
  
        <thread title="Einsendeaufgabe 3">
    <post id="39" author="Student6" time="Donnerstag, 15. Oktober 2007, 15:18"><![CDATA[
Hallo alle zusammen,

ich hab mal wieder eine Frage ;)
Ich sitze gerade an der Einsendeaufgabe 3 und habe den ersten Teil auch schon fertig. Ich kann ein neues Verzeichnis generieren.
Nun möchte ich Dateien kopieren, habe damit aber irgendwie Probleme. Ich glaube ich hab das Prinzip auch noch nicht ganz verstanden und habs jetzt schon zum dritten Mal gelesen.
Kann mir da vielleicht einer einen kleinen Anstoß geben?

Theoretisch erzeugen wir zuerst eine leere Datei und schreiben dann den Inhalt der Quelldatei in die neuerzeugte. Soweit ist mir das klar. Aber der Dateityp muss ja auch übereinstimmen und alles.

Stehe etwas auf dem Schlauch.

Grüße
	]]></post>
	<post id="40" reply="39" author="Mentor1" time="Samstag, 17. Oktober 2007, 18:57"><![CDATA[  
Lieber ,

damit das Kopieren für jede Art von Datei klappt, der bessere Weg ist einfach Bytes lesen und schreiben. Dafür sind zum Beispiel die Klassen FileInputStream und FileOutputStream geeignet.
Viel Erfolg!
	]]></post>
	<post id="41" reply="38" author="Student5" time="Sonntag, 18. Oktober 2007, 15:17"><![CDATA[  
Hallo zusammen,

noch eine Frage zur ESA3:

Kann mir jemand sagen, wo der Unterschied zwischen den beiden Methoden "eingabeStream" und "eingeben" sein soll? Für mich klingt das irgendwie gleich!?

Danke und Gruß,
       ]]></post>

  </thread>
  
  <thread title="LE02 Aufgabe 3 Methode aenderungAusgeben">
    <post id="42" author="Mentor1" time="Montag, 19. Oktober 2007, 11:47"><![CDATA[
Liebe Studierende,

um die Zeit nicht als Dauer sondern als Datum zu erhlaten, die Klasse java.util.Date benutzen, etwa so:
new Date(file.lastModified())

Mit freundlichen Gruessen,
       ]]></post>
  </thread>
  
  <thread title="Lerneinheit 04">
    <post id="43" author="Student4" time="Sonntag, 25. Oktober 2007, 12:58"><![CDATA[
Irgendwie lassen sich bei mir die abstrakten Klassen bezüglich dem Beispiel Firma nicht kompilieren. Fehlermeldung:

Exception in thread "main" java.lang.Error: Unresolved compilation problem:

at abtrakteKlassen.Firma.main(Firma.java:94)

Verstehe ich nicht. Habe Copy and Paste verwendet. Eigentlich müsste das funktionieren, wenn im Skript kein Fehler ist. Ich erkenne keinen.

Grüße
	]]></post>
	<post id="44" reply="44" author="Student1" time="Sonntag, 25. Oktober 2007, 14:18"><![CDATA[ 
Hi 

Ist das die gesamte Liste der Fehlermeldungen?

lg,
	]]></post>
	<post id="45" reply="43" author="Student4" time="Sonntag, 25. Oktober 2007, 14:50"><![CDATA[ 
ja. Habe aber den Fehler gefunden.

Habe aus Versehen die package-Anweisung in der ersten Zeile vorm Kopieren gelöscht, dadurch waren die einzelnen Klassen nicht mehr zusammengehörig.

    ]]></post>
  </thread>
  
  <thread title="Einsendeaufgabe LE04">
    <post id="46" author="Student10" time="Donnerstag, 22. Oktober 2007, 14:52"><![CDATA[
Hallo liebe Mitleidene lächelnd

Ist jemand von euch schon mit Aufgabe 4 fertig?
Die vier Klassen funktionieren soweit bei mir. Allerdings hole ich mir lediglich die berechneten Int und Float Ergebnisse in die Klasse RechnerTest.

Die Methode in der Schnittstelle Rechner.java lautet bei mir noch
void rechnen() throws IOException;

Was muss ich ändern bzw. Ergänzen, damit wie in der Aufgabe verlangt ein String übergeben wird?

Ich habe ein wenig mit der toString() Methode gespielt, kam aber zu keinem Ergebnis.

Gruß
	]]></post>
	<post id="47" reply="46" author="Student11" time="Freitag, 23. Oktober 2007, 12:47"><![CDATA[ 
Hi ,

versuch´s doch mal mit String.valueOf(). Bei mir funktioniert´s, so dass ich ein String-Array zurück geben kann.

Grüße,
	]]></post>
	<post id="48" reply="46" author="Student7" time="Freitag, 23. Oktober 2007, 19:25"><![CDATA[
Hallo,
bin gerade fertig geworden aber gar nicht sicher obs so gemeint war.

In der Rechner.java steht bei mir nicht mehr als in der Aufgabenstellung.
IntRechner.java und FloatRechner.java haben die Methode "rechnen" dann ausprogrammiert. Das führt aber bei mir dazu dass beide Dateien fast identisch sind bis auf die Typenangaben. Hat das noch jemand so gelöst oder sollte der Code für den Rechengang etc. nicht doch irgendwo global nur einmal stehen?

Den String geb ich einfach per Zuweisung aus, z.B. ausgabe[0]="..."+zahl1;

Viele Grüße
	]]></post>
	<post id="49" reply="48" author="Mentor1" time="Sonntag, 25. Oktober 2007, 09:24"><![CDATA[
 Ziel dieser Aufgabe ist es, mit einem kleinen Beispiel zu zeigen, wie eine Funktionalität in einer Schnittstelle gegeben, hier Rechner, zwei Implementierungen haben kann. Bis auf dem Typ, womit in der Implementierung berechnet wird, gibt es einen weiteren Unterschied zwischen beiden Implementierungen. Es ist sinnvoll die ArithmeticException im IntRechner zu fangen, dagegen in FloatRechner nicht.

Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="50" reply="46" author="Student10" time="Sonntag, 25. Oktober 2007, 19:41"><![CDATA[
Danke!

Mit einem Array vom Typ String bekommt man es ganz gut hin.

So kann man das Array mit Werten füllen
z.B. ergs[0] = Integer.toString(number1 + number2);
und die Ergebnisse per Schleife ausgeben lassen.

VG
	]]></post>
	<post id="51" reply="46" author="Student5" time="Sonntag, 25. Oktober 2007, 21:26"><![CDATA[ 
Hallo,

habe auch noch ein Problem mit der Aufgabe:

Ich möchte aus RechnerTest die Methode rechnen aufrufen:

ergebnisInt = IntRechner.rechnen(zahl1,zahl2);

erhalte aber den Fehler "Cannot make a static reference to the non-static method rechnen(String, String) from the type IntRechner".

public String[] rechnen(String number1, String number2) kann ich aber nicht auf static setzen. Jemand eine Idee?
	]]></post>
	<post id="52" reply="51" author="Student11" time="Montag, 26. Oktober 2007, 08:34"><![CDATA[ 
Hi Stefan,

man kann nur Klassenmethoden direkt aufrufen.
Du musst in Deiner Testklasse erst ein Objekt der Klasse IntRechner erzeugen und die Methode dann damit aufrufen, etwa so:

IntRechner object = new IntRechner();

ergebnisInt = object.rechnen(zahl1,zahl2);

Grüße,
	]]></post>
	<post id="53" reply="52" author="Student5" time="Montag, 26. Oktober 2007, 10:13"><![CDATA[ 
 Genau das war´s. Objekt erzeugt, dann lief´s problemlos.

Danke!
	]]></post>
	<post id="54" reply="52" author="Mentor1" time="Montag, 26. Oktober 2007, 10:16"><![CDATA[ 
Ihre Frage berührt einen wichtigen Punkt. Man kann in einer „Interface„ nur Objekt-Methoden deklarieren, keine Klassen-Methoden mit static. Dies hat tiefen Gründen. Diese Gründen hängen damit zusammen, dass eine „Interface „ ein Typ ist. Also Rechner r = new IntRechner(); ist möglich. Dass eine „Interface„ ein Typ ist macht die Softwareentwicklung mit Komponenten möglich. Also man kann darauf nicht verzichten. Also daher die Einschränkung, dass static Methoden in Schnittstellen nicht erlaubt sind.

In unserem Beispiel aber, hat eine Klasse keine Attribute. Also ist es nicht sinnvoll mehrere Objekte zu erzeugen, weil sie sich nicht durch verschiedenen Werten in den Attributen unterscheiden. Unser Beispiel ist ein Fall fuer ein Singleton-Pattern, das erlaubt, dass nur ein einziges Objekt erzeugt wird. Dafuer muss man den Konstruktor etwas anders programmieren. Design-Pattern kommen in der Veranstaltung Softwareentwicklung.

Mit freundlichen gruessen,

       ]]></post>
  </thread>
  
    
  <thread title="static vs. non-static">
    <post id="55" author="Student1" time="Montag, 26. Oktober 2007, 19:56"><![CDATA[
Hi Folks

Ich bin immer wieder überrascht, wenn meine Eklipse anmerkt, daß es total cool für die Lauffähigkeit eines Kompilats wäre, wenn ich eine Methode non-static mache.

Ich hab's leider noch immer nicht kapiert, was nun eine static bzw. non-static Methode so ausmacht.

Anscheinend dürfen Variablen auch static sein. Wann muß ich diese static machen?

Ich erbitte Eure Hilfe. Danke für Eure Zeit!

lg,
Sebastian

P.S. Wäre toll, wenn für die Prüfung Eclipse als Debug Tool zugelassen wäre :-)
	]]></post>
	<post id="56" reply="55" author="Mentor1" time="Mittwoch, 28. Oktober 2007, 14:06"><![CDATA[ 
Sehr gute und wichtige Frage .

Man benutzt static fuer Attribute und Methoden, wenn man keine Objekte erzeugen möchte, und wenn man es darf. In einer Interface darf man keine static Methoden deklarieren.

Eine static Methode darf nur andere static Methoden aufrufen oder auf static Attribute zugreifen.

Beispiel:

Diese methode ist mit static deklariert, weil sie keine Attribute braucht.

public static void getFile_size (String source) throws IOException {

File quelle = new File(source);

long size = quelle.length();

System.out.println("Die Datei ist " + size + " Byte(s) gross.");

}

Sie wird von einer anderen Klasse so aufgerufen:

VerzDat. getFile_size(« datei.txt »);


Anderes Beispiel:

Diese methode ist mit static deklariert, weil das Attribut, das sie braucht, selbst mit static deklariert wurde.

private static BufferedReader br = new BufferedReader(new InputStreamReader(System.in));


public static String eingeben(String s){

System.out.print(s);

return br.readLine();

}

Aufruf:

String name = VerzDat. Eingeben(«Bitte Name der Datei eingeben »);


Hilft Ihnen diese Antwort?

Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="57" reply="56" author="Student1" time="Mittwoch, 28. Oktober 2007, 20:57"><![CDATA[ 
 
Hallo 

Vielen Dank für die Antwort. Meinen Sie mit Attribute public, protected, public etc?

mfg,
	]]></post>
	<post id="58" reply="57" author="Mentor1" time="Donnerstag, 29. Oktober 2007, 16:57"><![CDATA[ 
Hallo ,

public, static, protected usw. haben mit Erreichbarkeit zu tun. Diese Modifizierer (modifiers) kann man mit Klassen, Attributen, Konstruktoren, und Methoden benutzen. Attribute sind Variablen, die direkt in der Klasse deklariert werden. Auf Englisch fields oder auch instance variables für Objekt-Attribute (ohne static) und class variables fuer Klassen-Attribute (mit static).

Mit freundlichen Gruessen,
       ]]></post>
  </thread>
  
    <thread title="Einsendeaufgabe LE05">
    <post id="59" author="Student7" time="Sonntag, 1. November 2007, 14:27"><![CDATA[
Hallo, versuche mich gerade an der 2. Einsendeaufgabe.
Komme mit dem vorgegebenen Konstruktor nicht klar. Wozu braucht man denn das increment? ArrayList hat das ja auch nicht. Wenn ein Element dazu kommt wird doch einfach size um 1 erhöht, oder?

Viele Grüße
	]]></post>
	<post id="60" reply="59" author="Student9" time="Sonntag, 1. November 2007, 18:09"><![CDATA[ 
Hi,

mit increment ist der Wert geimeint, um den deine Liste vergroessert werden soll, wenn kein Platz mehr ist. Wenn ein neues Element hinzugefuegt wird muss also ueberprueft werden, ob genug Platz im Array ist. Wenn nich muss die Liste um den Wert increment erhoeht werden.

Gruesse,
	]]></post>
	<post id="61" reply="59" author="Student6" time="Montag, 2. November 2007, 11:42"><![CDATA[ 
Ich bräuchte auch etwas Hilfe bei dieser Einsendeaufgabe. Habs aus Zeitgründen erst sehr spät geschafft mich mit dem Thema auseinanderzusetzen und verstehe irgendwie nur Bahnhof.
Ich hänge sogar noch bei der Einsendeaufgabe 1 fest.

Mein Problem ist das folgende. Ich habe in der TelefonEintrag.java die Methoden zum hinzufügen und löschen und in der Telefonliste.java greift man darauf zu.
Wenn ich nun meine Methode addItem() aufrufe

static void addItem(TelefonEintrag aItem) {
phoneRegister.add(aItem);
}

und mir die Liste ausgeben lassen will steht in der Konsole nur

[Telefon.TelefonEintrag@addbf1]

Ich bin ziemlich ratlos im Moment, wäre schön wenn jemand einen Denkanstoß für mich hätte.

Grüße
	]]></post>
	<post id="62" reply="61" author="Student1" time="Montag, 2. November 2007, 13:18"><![CDATA[ 
Hi 

Welche ESA 1 denn? Bzw. Aus welcher Lektion? Ich bin übrigens erst am Anfang der ESA aus der LE04... ;-)

lg,
	]]></post>
	<post id="63" reply="62" author="Student6" time="Montag, 2. November 2007, 13:23"><![CDATA[ 
 
Die Einsendeaufgaben aus der Lerneinheit 05.
Ich versuche gerade einen alternativen Weg und schätze, dass es so etwas werden könnte. Ich bin aber dennoch für hilfreiche Tipps dankbar ;)

Grüße
	]]></post>
	<post id="64" reply="62" author="Student3" time="Montag, 2. November 2007, 17:32"><![CDATA[ 
Hallo ,

"Telefon.TelefonEintrag@addbf1" sieht aus wie eine Objekt-Refferenz. Kann es sein das du dein Methoden auf private gesetzt hast und keine getter und setter eingefügt hast?

Währe jetzt meine erste Idee...
Schönen Gruß
	]]></post>
	<post id="65" reply="64" author="Mentor1" time=" Dienstag, 3. November 2007, 09:37"><![CDATA[ 
Liebe Studierende,

in der Klasse Telefonliste soll das Attribut ArrayList<TelefonEintrag > phoneRegister kein Klasseattribut sein, also kein static. Es ist sinnvoll mit dieser Klasse mehrere Telefonliste-Objekte erzeugen zu wollen (die Tkom Telefonliste, die Vodaphone Telefonliste usw.). Entsprechen sind die Methoden in dieser Klasse Objekt-Methoden ohne static.

Haben Sie in der Klasse TelefonEintrag eine toString Methode?

Wenn ja, wird die Anweisung:

System.out.println(phoneRegister);

innerhalb der Klasse Telefonliste die Einträge korrekt zeigen. Für jeden Eintrag wird die toString Methode der Klasse TelefonEintrag aufgerufen. Wenn nicht wird für jeden Eintrag die toString Methode der Klasse Object aufgerufen. Dann werden die Referenzen der Einträge ausgegeben und so kommen diese « @addbf1 ».

Hilft es diese Erklärung weiter?

Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="66" reply="65" author="Student6" time="Dienstag, 3. November 2007, 12:44"><![CDATA[ 
Vielen Dank für die Antworten. Es waren tatsächlich nur Objektreferenzen, habe das aber nun mehr oder weniger auf die Reihe bekommen.
Ich habe noch ein Problem mit der contains() Methode der ArrayList. Undzwar funktioniert sie zwar einwandfrei, sie durchsucht allerdings die Liste nicht nach dem genauen String. Ich habe als Test den Namen Mark eingegeben und wollte anschließend die Liste danach durchsuchen. Er findet den Eintrag wenn ich nach Mark suche, allerdings auch, wenn ich nur nach M suche. Kann ich das noch spezieller gestalten? Sodass wirklich nur der Name gefunden wird, der eingegeben wurde?


EDIT: Ich habe es selber hinbekommen. Habe die contains-Methode durch .equals() ersetzt, das funktioniert prima!

Grüße

       ]]></post>
  </thread>
  
      <thread title="ArrayList">
    <post id="67" author="Student3" time="Dienstag, 3. November 2007, 14:03"><![CDATA[
Hallo,

ich schau mir gerade die Aufzeichnung von letzter Woche an und frage mich wie man Elemente einer ArrayList<Integer> entfernen kann.

remove() erwaret ja einen Index. Das ist eine Zahl. Was jedoch wenn man eine bestimmte Zahl enfernen möchte?

arrayInteger.remove(123);

Schönen Grüß
	]]></post>
	<post id="68" reply="67" author="Student12" time="Dienstag, 3. November 2007, 16:15"><![CDATA[ 
Hallo ,

Ich würde das Suchergebnis an die remove Methode übergeben.

Gruß
       ]]></post>
  </thread>
  
  <thread title="Threads, Compiler, Ant, Interfaces - Fragen über Fragen">
    <post id="69" author="Student1" time="Mittwoch, 28. Oktober 2007, 21:11"><![CDATA[
Ich habe etwas über Threads in Java gelesen. Wie könnten wir das uns das z.B. in der einen oder anderen Form zu Nutze machen?

Außerdem habe ich noch eine Frage zu den Exporten, die man mit Eclipse machen kann:

Können Sie mir beschreiben, worin der interessante Unterschied zwischen Ant und make bzw. GNUmake liegt? Wie können wir als Lernende das für künftige Projekte nutzbar machen?

Was kann ich bei Ant selbst beeinflussen, was über andere Tools nicht möglich ist?

Inwiefern funktioniert der Compiler von Eclipse anders, als der von Sun, wenn man alles über die Kommandozeile kompilieren würde?

Was mich zusätzlich interessieren würde, ich konnte aus dem Script nicht ganz deutlich lesen, wann man Interfaces bzw. Abstrakte Klassen erzeugt.

mfg,

EDIT: Korrektur meiner Orthographie ;-)
	]]></post>
	<post id="70" reply="69" author="Mentor1" time="Donnerstag, 29. Oktober 2007, 18:39"><![CDATA[ 
Lieber ,


Danke schoen fuer die vielen Fragen. Ich werde aber bei der Antwort eine Auswahl treffen, damit wir nicht unser Ziel verlieren: Grundkonzepte der ObjektOrientierung-Programmierung am Hand der Programmiersprache Java zu meistern. Tools wie ANT kommen in der Softwareentwicklung, Threads in Betriebssysteme. In diesem Sinne ist die wichtigste Frage: wann man Interfaces bzw. Abstrakte Klassen erzeugt.

Kurze aber wichtige Bemerkung ueber Vokabular: In der OO-Sprache schreibt man oder entwickelt Interfaces, Klassen und man erzeugt Objekte (in Java mit dem Befehl new).

Man entwickelt eine Interface, wenn man die Funktionalität beschreiben moechte, die eine Klasse haben soll, unabhängig von der Implementierung.


Warum dieser Umweg? Um die Softwareentwicklung flexibler zu gestalten. Nehmen wir die Interface Rechner der Aufgabe der LE04. Man kann sich eine GUI (graphische Benutzer-Oberfläche) denken, die erlaubt Zahlen anzugeben, und dann das Ergebnis der Operationen zu zeigen. Eine GUI arbeitet nur mit Strings. Für die GUI ist es egal, ob es um int Zahlen oder float Zahlen geht. Also die GUI soll nur eine Variable vom Typ Rechner kennen. Erst wenn das Objekt Rechner in der main Methode erzeugt wird, wählt man zwischen IntRechner oder FloatRechner ganz unabhängig der GUI. So schafft man eine einzige GUI, die mit beidem IntRechner oder FloatRechner eingesetzt werden kann.


In der LE 13 werden wir die Interface StackGen sehen, eine Interface die beschreibt welche Methoden ein Stack haben soll. Und wir werden zwei verschiedene Implementierungen dieser Interface sehen, eine mit Arrays und eine mit Verketteter Liste. Das Collection Framework der Java Bibliothek ist so aufgebaut: ganz oben in der Hierarchie steht die Interface Collection. Collection hat mehrere Subinterfaces darunter List. Die Interface List wird von mehreren Klassen implementiert darunter ArrayList und LinkedList. In weiteren Kursen werden Sie Design Patterns für OO-Softwareentwicklung sehen. Fast alle benutzen Interfaces.


Ganz ähnlich geht es mit abstrakten Klassen. Nehmen wir das Beispiel einer Bank. Ein Kunde hat Kontos: Girokonto, Anlagekonto usw. Eine abstrakte Klasse ist nützlich, um zu bündeln, alles was die verschieden Konto-Arten gemeinsam haben. Diese Klasse bleibt abstrakt, erzeugt werden nur echte Kontos wie Girokonto usw. So ein Beispiel werden wir in der 1. Präsenz haben.

Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="71" reply="70" author="Student3" time="Dienstag, 3. November 2007, 13:48"><![CDATA[ 
sehr geehrter ,

vielen Dank für die ausführliche Erläuterung. Ich würde mich freuen wenn wir heut Abend noch einmal über dieses Thema im Zusammenhang mit UML Diagrammen sprechen könnten.

Mit freundlichen Grüßen
	]]></post>
	<post id="72" reply="71" author="Student1" time="Dienstag, 3. November 2007, 16:50"><![CDATA[ 
Hallo 

Das tut mir Leid. Ich habe mich noch gar nicht für Ihre ausführliche Antwort bedankt. Das möchte ich hiermit nachholen.

Bis heute Abend,

    ]]></post>
  </thread>
  
  <thread title="Einsendeaufgaben LE06">
    <post id="73" author="Student5" time="Mittwoch, 4. November 2007, 16:11"><![CDATA[
Hallo zusammen,

bei der ESA03 (Torte) habe ich folgendes Problem:
Es wird ein Kreis mit 7 Teilstücken gezeichnet, die Proportionen stimmen auch, jedoch bleibt immer ein kleines Stück frei. Also ein achtes, weißes Teilstück bevor im Kreis wieder die Startposition (3 Uhr) erreicht wird. Ich vermute das hängt mit Rundungsdifferenzen bei der Berechnung der Anteile zusammen, da diese ja in eine Integer-Variable ohne Nachkommastellen gezwängt werden.

Hat hierfür jemand eine Lösungsidee?

Schönen Gruß,
	]]></post>
	<post id="74" reply="73" author="Student11" time="Mittwoch, 4. November 2007, 18:19"><![CDATA[ 
Hallo ,

deine Vermutung ist richtig. Hatte das gleiche Problem und hab´s dann als Graphic2D (genauer Arc2D.Float) mit Floatwerten programmiert. Das hat geklappt.

Grüße,
	]]></post>
	<post id="75" reply="73" author="Student4" time="Montag, 9. November 2007, 16:04"><![CDATA[ 
Habe ein Problem. Die Balken in diesem Applet sind komplett durcheinander und ich verstehe nicht weshalb. Habe jede Überlegung dokummentiert und die Ergebnisse sogar auf einem Blatt mit Koordinatensystem graphisch überprüft.

package einsendeaufgabeLE6;

import java.awt.Color;
import java.awt.Graphics;
import java.applet.Applet;


public class Histogramm extends Applet {

public void paint (Graphics g) {

int[] zahlenwerte = {5, 2, 7, 8, 9, 8, 3};
int i;
for(i = 0; i <= zahlenwerte.length; i++) {
int höhe = zahlenwerte[i] * 100 / 2; //Bsp: i = 5 --> höhe = 250
int breite = 50; //Breite bleibt konstant
int x = 2 * i * 50; //x-Koordinate = breite des vorherigen Balkens + 50 pixel
// Zwischenabstand der Balken.
int y = höhe; //y-Koordinate passt sich der Höhe an damit Balken auf einer Ebene
//starten
g.setColor(Color.blue); //Farbe der Balken
g.fillRect(x, y, breite, höhe); //Erzeugen der Balken

}
}
}
 	]]></post>
	<post id="76" reply="75" author="Student13" time="Montag, 9. November 2007, 17:07"><![CDATA[ 
Hi ,

wenn ich dein Applet starte bekomme ich direkt einen Fehler, da du die Schleife nur bis zahlenwerte.length-1 laufen lassen darfst. Also

for (i = 0; i < zahlenwerte.length; i++)

weshalb das ganze so durcheinander aussieht ist, da du die y-Position der Balken anders setzen musst:

zB.:

int y = 500 - hoehe;

500 ist dann die yPosition der (hier unsichtbaren) y-Achse deines Diagramms. Also der Startpunkt aller Balken.
Im Gegensatz zum Koordinatensystem, das wir sonst so kennen, geht in Java die yAchse von oben nach unten. Das heißt der Nullpunkt (0,0) ist ganz oben links in deinem Fenster. Der Punkt (100, 100) ist dann 100 nach rechts und 100 nach unten versetzt. So wird dann ein Rechteck mit der Methode fillRect von der gegebenen start-y-Position aus mit der von dir angegebenen Höhe nach UNTEN gezeichnet.

Du musst dir vorstellen du gehst beim Zeichnen des Balkens vom Nullpunkt des Fensters (also ganz oben links) 500 nach unten, dann die Höhe des Balkens wieder nach oben und zeichnest dann von dort aus den Balken in positiver Richtung (nach unten) mit der Höhe.

So sind dann alle Balken auf einer Linie.

Ich hoffe das war irgenwie verständlich. Sonst einfach nochmal fragen.

Viele Grüße,
	]]></post>
	<post id="77" reply="76" author="Student4" time="Dienstag, 10. November 2007, 11:43"><![CDATA[ 
Vielen Dank. War verständlich und mein Applet funktioniert nun auch.
lg 
	]]></post>
	<post id="78" reply="75" author="Student4" time="Montag, 9. November 2007, 16:09"><![CDATA[ 
ach ja, ich verstehe schon alleine nicht weshalb Eclipse meine Klasse Histogramm serialisieren möchte:

"The serializable class Histogramm does not declare a static final serialVersionUID field of type long"

?!
	]]></post>
	<post id="79" reply="78" author="Mentor1" time="Dienstag, 10. November 2007, 09:44"><![CDATA[
Der Grund ist, dass Applet die Schnittstelle Serializable implementiert. Als Folge implementiert auch Histogramme Serializable. Die Schnittstelle Serializable erlaubt Objekte als Objekte in Dateien zu speichern. Es ist ratsam die Version der Klasse zu kennen, womit das Objekt erzeugt und gespeichert wurde. Das wird mit serialVersionUID gemacht. Wenn die Klasse sich verändert, kann es zu Problemen führen, wenn man ein Objekt aus der Datei lesen möchte, die eine veränderte Version der Klasse ist, womit das Objekt gespeichert wurde. Die Variable serialVersionUID hilft dies zu kontrollieren.
Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="80" reply="79" author="Student4" time="Dienstag, 10. November 2007, 11:44"><![CDATA[ 
also ich habe nun von Eclipse eine serialVersionUID generieren lassen und als private static final long in den Source Code eingesetzt. 
    ]]></post>
  </thread>
  
  <thread title="Einsendeaufgaben 09">
    <post id="81" author="Student6" time="Freitag, 20. November 2007, 16:45"><![CDATA[
Ich hab mal wieder eine Frage.
Wir sollen ja in der LE09 kein Applet sondern eine Applikation erstellen. Habe mir also eine Scrollbar erstellt und angepasst, alles wunderbar. Die aktuelle Position kann ich mir zwar ausgeben lassen, aber mit der Methode Repaint() überschreibt das Programm den alten Wert nur. Soll heißen, dass man es nach dem Bewegen des Balkens in der Bar nicht mehr lesen kann, weil mehere Zeichen übereinander stehen. Womit genau hat das zu tun? Ist Repaint() für eine Applikation der falsche Befehl? Wäre euch wie immer sehr für Tipps verbunden ;)

Grz. 
	]]></post>
	<post id="82" reply="81" author="Mentor1" time="Sonntag, 22. November 2007, 17:17"><![CDATA[ 
Lieber ,
ich habe Fragen zu Ihrer Frage: ist Ihre Klasse eine Unterklasse von Frame? Wo benutzen Sie die Methode repaint() und wo die Methode paint(Graphics g)? Etwas Code wäre gut, um Ihr Problem besser zu verstehen.
Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="83" reply="81" author="Student7" time="Sonntag, 22. November 2007, 18:18"><![CDATA[ 
Hallo,

hatte dasselbe Problem, hab nach etwas googeln ne Lösung gefunden, vielleicht auch keine Musterlösung ;)
Der farblose Hintergrund wird wohl nicht neu gezeichnet mit repaint, sondern nur die Grafik. Also hab ich ein weisses Rechteck dahinter gelegt mit den Abmessungen vom Fenster:

g.setColor(Color.WHITE);
g.fillRect(0,0,getWidth(),getHeight());

Danach die Farbe wieder auf schwarz setzen!

Viele Grüße
	]]></post>
	<post id="84" reply="83" author="Student6" time="Freitag, 27. November 2007, 13:57"><![CDATA[ 
Hallo Leute,
danke schonmal für die Antwort Mathias. Habe das Problem soweit jetzt auch gelöst. Nun habe ich aber schon das nächste Problem.
Undzwar mit dem Gridlayout.

frm.setLayout(new GridLayout(1, 2));

So müsste doch ein Gridlayout erzeugt werden, das 1 Zeile und zwei Spalten umfasst. Wenn ich das richtig verstande habe wird bei der "Bestückung" der Felder dann von links nach rechts und von oben nach unten gearbeitet, sodass meine zwei Scrollbars nebeneinander liegen müssten oder? Nun gut, das funktioniert auch, wenn ich nur eine Zeile einfüge, allerdings dehnen sich die Scrollbars dann auf die gesamte Fensterhöhe aus. Wenn ich dem Gridlayout nun also noch mehr Zeilen verpasse um in den unteren Zeilen weiterarbeiten zu können sind meine Scrollbars wieder untereinander.

setLayout(new GridLayout(1, 2, 20, 20));
add(barHinz = new Scrollbar(Scrollbar.HORIZONTAL, 10, 1, 0, 101));
add(barKunz = new Scrollbar(Scrollbar.HORIZONTAL, 10, 1, 0, 101));
barHinz.addAdjustmentListener(this);
barKunz.addAdjustmentListener(this);

Hat jemand ne Idee?

Vielen Dank schonmal im Voraus.

Grz. 
	]]></post>
	<post id="85" reply="84" author="Student14" time="Freitag, 27. November 2007, 16:14"><![CDATA[ 
Hallo, habe dasselbe Problem, es funktioniert alles soweit, ich muss das nur noch mit der Scrollbarpositionierung hinbekommen!

Wieso kann ich denn dem Scrollbarobjekt nicht einfach einen festen "Platz" definieren oder geben??

Wie kann ich die Scrollbars an den Ort platzieren, den ich definiere?
	]]></post>
	<post id="86" reply="84" author="Student15" time="Freitag, 27. November 2007, 16:22"><![CDATA[ 
Hallo,

ich hab einfach geschrieben

setLayout(null)

und die die scroller mit setBounds(); positioniert.

Grüße
	]]></post>
	<post id="87" reply="86" author="Student6" time="Samstag, 28. November 2007, 12:51"><![CDATA[ 
Hi!
Vielen Dank für die Antwort. Habe gestern auch noch mit setBounds() rumprobiert, aber das hatte bei mir irgendwie nicht geklappt. Hab den Fehler jetzt aber und nun klappt es.

Grz.

       ]]></post>
  </thread>

  
  <thread title="EinsendeaufgabeLE10">
    <post id="88" author="Student4" time="Samstag, 19. Dezember 2007, 12:25"><![CDATA[
Hänge noch an der Einsendeaufgabe LE10.
Die Slider werden angezeigt. Die Balken jedoch nicht. Kann mir eventuell jemand helfen. Versuche die Problemlösung mit dem GridBagLayout:

package einsendeaufgabeLE10;

import javax.swing.JFrame;
import javax.swing.JLabel;
import javax.swing.JSlider;
import java.awt.Container;
import java.awt.GridBagLayout;
import java.awt.GridBagConstraints;
import java.awt.event.WindowListener;
import java.awt.event.WindowEvent;
import java.awt.event.WindowAdapter;
import javax.swing.event.ChangeListener;
import javax.swing.event.ChangeEvent;

@SuppressWarnings("serial")
public class HinzKunzSwing extends JFrame {

private JSlider s1;
private JSlider s2;
private JLabel l1;
private JLabel l2;
private Container contentPane;
private GridBagLayout gridbag = new GridBagLayout();
private HKLabel balken1;
private HKLabel balken2;
public static int value;



public HinzKunzSwing(){

super("Hinz und Kunz Swing");
s1 = new JSlider(JSlider.HORIZONTAL, 0, 101, 0);
s2 = new JSlider(JSlider.HORIZONTAL, 0, 101, 0);
l1 = new JLabel("Hinz: ");
l2 = new JLabel("Kunz: ");
contentPane = getContentPane();
contentPane.setLayout(gridbag);
GridBagConstraints c = new GridBagConstraints();
c.gridwidth = 1;
c.gridheight = 1;
c.gridwidth = GridBagConstraints.REMAINDER;
gridbag.setConstraints(s2, c);
c.gridwidth = 1;
contentPane.add(l1);
contentPane.add(s1);
contentPane.add(l2);
contentPane.add(s2);

s1.addChangeListener(new ChangeListener(){
public void stateChanged(ChangeEvent e){
JSlider source = (JSlider)e.getSource();
if(source.getValueIsAdjusting()){
value = (int)source.getValue();
balken1 = new HKLabel();
contentPane.add(balken1);
}
}
});
s2.addChangeListener(new ChangeListener(){
public void stateChanged(ChangeEvent e){
JSlider source = (JSlider)e.getSource();
if(source.getValueIsAdjusting()){
value = (int)source.getValue();
balken2 = new HKLabel();
contentPane.add(balken2);
}
}
});

WindowListener listener = new WindowAdapter(){
public void WindowClosing(WindowEvent e){
System.exit(0);
}
};
this.addWindowListener(listener);
this.setVisible(true);
this.setSize(600, 300);
}

public static void main(String[] args){
new HinzKunzSwing();
}
}

und hier die KHLabel Klasse:

package einsendeaufgabeLE10;

import javax.swing.JLabel;
import java.awt.Graphics;


@SuppressWarnings("serial")
public class HKLabel extends JLabel{

public void paintComponent(Graphics g) {
super.paintComponent(g);
g.fillRect(0, 0, HinzKunzSwing.value, 20);

}

}

       ]]></post>
  </thread>
  
           <thread title="Labyrinth">
    <post id="89" author="Mentor1" time="Montag, 14. Dezember 2007, 10:31"><![CDATA[
Liebe Studierende,

Hier Tipps fuer die Einsendeaufgaben 12, da Sie alle aehnliche Schwierigkeiten haben.
Der Algorithmus nach der Loesung im Buch « Sprechen Sie Java? » Von H. Mössenböck(in unserer Bibliothek).

public boolean existWeg(int x, int y){

// zuerst die Faelle pruefen die keinen rekursiven Aufruf erfoerdern

// 1. ausserhalb des Labyrinths return false

// 2. Platz nicht frei return false

// wenn dies nicht zutrifft, koennte der Weg erfolgreich sein

// die Stelle als «besucht » bezeichnen (mit '*', 'b' oder aehnliches)

// falls die Grenze schon erreicht ist, oder existsWeg(x+1, y)

// oder existsWeg(x-1,y ) usw...

// man kann hier die Position des Punktes ausgeben.

// return true;

// sonst return false

}


Um das Labyrinth zu speichern am besten: char [ ] [ ]

Sie koennen das Labyrinth direkt initialisieren, etwa so:

char[][] lab1= { {'X',' ',' '},

{'X',' ',' '},

{' ','X',' '} };

Viel Erfolg!
Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="90" reply="89" author="Student5" time="Montag, 14. Dezember 2007, 11:52"><![CDATA[ 
Hallo,

eine Frage zu den Tipps hätte ich noch:

Soll ein bereits besuchtes Feld auch ausgeschlossen werden?

Meine bisherige Lösung ist ähnlich wie oben, aber wenn es keinen Ausweg gibt, gerät das Programm in eine Endlosschleife, da immer wieder die gleichen Felder besucht werden.
	]]></post>
	<post id="91" reply="90" author="Mentor1" time="Montag, 14. Dezember 2007, 13:40"><![CDATA[ 
Ja. Bereit besucht ist markiert, also nicht mehr frei.

Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
	<post id="92" reply="91" author="Student4" time="Sonntag, 10. Januar 2008, 13:33"><![CDATA[ 
Habe ein StackOverflowError in meinem Quellcode. Weiß nicht weiter.
Der Quellcode ist noch nicht ausgearbeitet, aber kann noch nicht mal die ersten Versuche/Ideen testen. Kann mir wer helfen?

package einsendeaufgabeLE12;

public class Labyrinth {

static char[][] lab = {
{ 'X', ' ', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X' },
{ 'X', ' ', 'X', 'X', ' ', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X' },
{ 'X', ' ', ' ', 'X', ' ', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X' },
{ 'X', 'X', ' ', ' ', ' ', 'X', ' ', ' ', ' ', 'X' },
{ 'X', 'X', 'X', ' ', ' ', 'X', 'X', ' ', 'X', 'X' },
{ 'X', 'X', 'X', ' ', 'X', 'X', 'X', ' ', 'X', 'X' },
{ 'X', 'X', 'X', ' ', 'X', 'X', 'X', ' ', 'X', 'X' },
{ 'X', ' ', ' ', ' ', ' ', ' ', ' ', ' ', 'X', 'X' },
{ 'X', 'X', 'X', ' ', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X' },
{ 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X', 'X' }, };

public static boolean existWeg(int x, int y) {

// 1.Bedingung: Position innerhalb Array
if ((0 <= x && x < 10) && (0 <= y && y < 10)) {
char position = lab[x][y];
/*
* 2.Bedinung: falls ' ' --> alle Richtungen prüfen (rekursiv)
* gegebenenfalls ' ' mit '*' ersetzten. falls 'X' --> false
*/
if (position == ' ') {
position = '*';
existWeg((x + 1), y); // Rekursion in alle Richtungen
existWeg((x - 1), y);
existWeg(x, (y + 1));
existWeg(x, (y - 1));
return true;
} else {
return false;
}
}
return false;
}
//Problem: Exception in thread "main" java.lang.StackOverflowError
public static void main(String[] args) {
existWeg(4, 4);
}

}
	]]></post>
	<post id="93" reply="92" author="Student13" time="Sonntag, 10. Januar 2008, 14:53"><![CDATA[ 
Hey ,

weshalb du die Exception bekommst liegt wohl hieran:

char position = lab[x][y];
position = '*';

wenn du für position = '*' vergibst wird nicht der Wert im Array sondern nur der Wert der Variable position verändert. char ist kein referenzieller sondern ein primitiver Datentyp. Bei einem Object beispielsweise würde das funktionieren. bei char allerdings nicht. es muss heißen:

lab[x][y] = '*';

dann ist schonmal die Exception weg soweit ich das sehe. Die Funktion hat sich unendlich oft selbst aufgerufen, da nie eine Position belegt wurde und er immer wieder true zurückgab.

In glaube in der if-Bedingung, wo du existWeg() rekursiv aufrufst müsstest du auch noch was ändern, sonst gibt er auch, wenn kein Weg existiert, true zurück.

Vele Grüße,

       ]]></post>

  </thread>

</forum>
  