<forum>

  <thread title="Lehreinheit 04 Erstellung der Schablone">
    <post id="1" author="Student1" time="Mittwoch, 1. April 2007, 09:33"><![CDATA[
    Hallo Leute,

ich wurschtel mich hier gerade durch die im Betreff genannte LE04 und bin gerade beim experimentieren mit der Schablone. Soweit so gut.
Nun soll ich aber die Importanweisung auch auskommentieren, wenn ich diese Anweisung nun drin stehen lasse, muss dann ja auch etwas folgen was importiert werden soll, da ich ansonsten beim Kompilieren eine Fehlermeldung bekomme. Soll ich dort dann einfach die Importanweisung der UebClockman stehen lassen aus der ja die Schablone hervorgeht?

Grüße
    ]]></post>
    <post id="2" reply="1" author="Student2" time="Mittwoch, 1. April 2007, 13:02"><![CDATA[
    
    Also ich habe Auskommentieren so verstanden, indem ich vor die import-Anweisung das Kommentarzeichen // gesetzt habe. So wird die Import-Anweisung beim Compilieren nicht beachtet, man weiß jedoch trotzdem noch, dass eine import-Anweisung an diese Stelle im Quellcode geschrieben wird.

    ]]></post>
    
    <post id="3" reply="2" author="Student1" time="Mittwoch, 1. April 2007, 13:34"><![CDATA[
    Hallo ,

daran habe ich gar nicht gedacht.:)
Ich dachte halt, ich soll kommentieren was der Import macht, also nach dem Motto: // Importanweisung weist auf zusätzlich verwendete Packages hin.

Dank dir für den Hinweis.

Gruß

    ]]></post>
    
    <post id="4" reply="3" author="Mentor1" time="Donnerstag, 2. April 2007, 10:24"><![CDATA[
    

Liebe Studierende,

gute Frage Herr Kai. Es gibt viel Jargon beim Programmieren. Sich durch zu arbeiten ist nicht immer einfach. Ihr Verständnis ist richtig Herr Blum. Eine Anweisung auskommentieren wie

der Satz LE 07 S. 24 „Kommentieren Sie die Importanweisungen aus „

heisst, die Anweisung in ein Kommentar zu tun, so dass sie unwirksam wird. Kommentare werden vom Compiler (aufgerufen mit dem Kommando javac) wie von der Java Virtuell Maschine (aufgerufen mit dem Kommando java) ignoriert.

So kann man es machen:

//import vfh.prog1.bib.clockman.*;
//import java.awt.Color;
oder
/* 
import vfh.prog1.bib.clockman.*; 
import java.awt.Color; */ 

import Anweisungen haben mit Paketen zu tun. Paketen sind dafür da, um Java-Programme in Verzeichnisse zu organisieren. Das werden wir in der LE 11 sehen.

Mit freundlichen Gruessen

    ]]></post>
    
  </thread>
  
  <thread title="Lehreinheit 04 - Installation Übungsumgebung">
    <post id="5" author="Student3" time="Montag, 6. April 2007, 23:39"><![CDATA[
    Hallo,

ich glaube bei der Installation der Übungsumgebung ist ein Fehler. Wenn man die Datei prog01.exe wie auf Chart 7 nach C:\ entpackt/installiert, dann bekomme ich nicht die auf Chart 8 genannte Ordnerstruktur C:\vfh\prog1\... sondern es wird noch ein Ordner \prog01\ erstellt, in dem die Ordnerstruktur angelegt wird, also C:\prog01\vfh\prog1\...

Dies habe ich zunächst nicht bemerkt, wenn man dann wie auf Chart 15 beschrieben kompilieren möchte, dann erscheint die Fehlermeldung, dass import vfh.prog1.bib.clockman.*; nicht durchgeführt werden kann (weil der Pfad falsch ist).
Korrekt muss der Befehl zum Kompilieren dann
javac -classpath c:\prog01\ UebClockman.java
heißen und nicht wie in der Dokumentation beschrieben
javac -classpath c:\ UebClockman.java

Also entweder ist die hinterlegte Datei prog01.exe falsch "vepackt" oder der genannte Pfad beim Kompilieren ist nicht richtig.

Seh ich das richtig?
   
    ]]></post>
    <post id="6" reply="5" author="Student1" time="Dienstag, 7. April 2007, 07:21"><![CDATA[
    Hallo ,

das war erst auch mein Problem, liegt an der Datei, aber wenn Du in Kapitel 2.2 auf das Bild schaust siehst du wie es sein sollte. Also c:/vfh/.....

Grüße

    ]]></post>
    
    <post id="7" reply="5" author="Student4" time="Dienstag, 7. April 2007, 07:28"><![CDATA[
    
    Ja, anscheinend.

Und auch in der ZIP gibts noch einen "Über"-Ordner. Der repräsentiert ja sozusagen den ZIP-Mantel. Das könnte man vermutlich didaktisch besser fassen.

Eine andere Sache fand ich auch etwas unglücklich. Da wird aufgefordert, eine neue PATH-Variable in der Umgebung zu setzen. Mancheiner hat da aber bereits eine stehen, die ergänzt werden sollte. An sich natürlich kein großes Thema, nur wenn man so detaillierte Anweisungen angibt, wiegen sich die Adepten in Sicherheit und löschen möglicherweise ihre Variable.
    
    ]]></post>
    
    <post id="8" reply="5" author="Student5" time="Dienstag, 7. April 2007, 08:11"><![CDATA[
    Hallo David,

das ist richtig - beim automatischen oder manuellem entpacken entsteht eine andere Verzeichnisstruktur mit einem weiteren übergeordneten Ordner. Ich habe mich auch am gegeben Beispiel orientiert und den überflüssigen Ordner gelöscht, die anderen natürlich beibehalten.

Ganz wichtig ist zusätzlich die Konfiguration der Umgebungvariablen deiner Übungsumgebung wie im Blatt 15 beschrieben

Wenn du den Ordner prog01 beibehältst müsste das so stimmen wie du schreibst: javac -classpath c:\prog01\ UebClockman.java Wenn du den Ordner prog01 mit in die Umgebungsvariable (Arbeitsplatz) schreibst oder Ihn löschst, geht es sogar ohne "classpath" da Pfad der Übungsumgebung schon festgelegt wurde - also reicht an der stellen auch: javac UebClockman.java

    ]]></post>
    
  </thread>
  
  
  <thread title="Lerneinheit 05 - Einsendeaufgabe">
    <post id="9" author="Student6" time="Dienstag, 7. April 2007, 18:56"><![CDATA[
    Hallo,
ich habe ein Frage zur Einsendeaufgabe LE05:
Auf der HTML-Seite soll ein Alt-Text eingegeben werden.
Ich habe das Applet nach der unabhängigen Variante eingebettet und wie beim Beispiel aus der Lerneinheit ClockUnabh.html gearbeitet.

<noembed>
Ihr Browser kann das Applet nicht ausführen!
</noembed>

Bei beiden Dateien wird der Alternativ-Text bei deaktiviertem Java im Mozilla Browser jedoch nicht angezeigt.

Dagegen wird der Text bei dem Standardverfahren mit <applet> Tag angezeigt.
Wie muß der Alt-Text bei der unabhängigen Variante eingebaut werden, damit er angezeigt wird?

Danke & viele Grüße,
    
    ]]></post>
    <post id="10" reply="9" author="Mentor1" time="Donnerstag, 9. April 2007, 11:19"><![CDATA[
    Liebe ,

Danke für diese gute Frage.
Das Attribut alt funktioniert nur mit <Object> Tag nicht, nur mit dem <applet> Tag.
<noembed> ersetzt das Attribut alt nicht. <noembed> wird nur berücksichtig, wenn der Tag <embed> nicht verstanden wird.
Der Text dieser Seite wurde neulich ergänzt. Ich merke, dass er nicht genau genug ist, und werde vorschlagen, dass er überarbeitet wird.

Mit freundlichen Grüßen
    ]]></post>
    
  </thread>
  
    <thread title="Fehler in Lerneinheit 5">
    <post id="11" author="Student2" time="Freitag, 10. April 2007, 18:01"><![CDATA[
    Möchte nur kurz darauf hinweisen, dass in der Lerneinheit 5 im Unterpunkt 1.4 Programmierung von Applets im Quellcode des Applets MeinZweitesApplet.java ein Fehler in Zeile 009 ist:

Es heißt hier nur init () {

Funktioniert hat das Kompilieren erst als ich die Zeile wie folgt ergänzt habe:

public void init() {

    ]]></post>
    <post id="12" reply="11" author="Student5" time="Montag, 13. April 2007, 13:53"><![CDATA[
    Ist mir auch gerade aufgefallen, bin gerade drüber gestolpert. Unter dem "Quellcode" in der LE05 Seite 07 gibt es einen Link zur Textversion, dort steht der richtige Code. Wie schon richtig geschrieben muss es heißen public void init() {...} 

    ]]></post>

    
  </thread>
  
     <thread title="Applets">
    <post id="13" author="Student7" time="Donnerstag, 9. April 2007, 20:17"><![CDATA[
    Hallo!

Eine allgemeine Frage zum Thema Applets, welche auch in Richtung Einsendeaufgabe abzielt.

Grundlage bilden die beiden Quelltexte unten (test.html + test.java). Ich ändere Inhalte am Java Quellcode (z.B. Hintergrundfarbe, Text), kompiliere mit javac und möchte mir das Ergebnis im Browser ansehen. Im Browser werden die Änderungen jedoch nicht angezeigt. Egal was ich am Quellcode ändere, das Applet zeigt immer den ALTEN Inhalt. Getestet mit IE und Firefox. Einstellung steht auf „Bei jedem Zugriff auf die Seite“. Browsercache habe ich auch schon geleert.

Die update-Methode bringt irgendwie auch nichts.

Erst wenn ich die HTML- und class-Datei in einen anderen Ordner kopiere und dort ausführe, bekomme ich die Änderungen zu Gesicht.

Gibt es einen Trick? Der Java-Interpreter führt schließlich auch immer die korrekten (aktuellen) Befehle aus.

Gruß

Steve

P.S. Eine Codefunktion im Editor des Forums wäre sinnvoll :)

test.html

<html>
  <head>
   <title>Test</title>
  </head>
  <body>
    <h1>Test</h1>
    <applet code="test.class" width=300 height=120 >
    </applet>
  </body>
</html>

test.java

import java.awt.*;

public class test extends java.applet.Applet {
 //Instanzvariable:
 Color color;

    public void init()
    {
  color = new Color (12, 71, 137);
  this.setBackground(color);
    }

    public void paint(Graphics g)
    {
  g.setColor(Color.white);
  g.drawRect(10, 10, 250, 100);
  g.drawString("Test", 30, 50);
   }

    //Zeichenfläche updaten
 public void update(Graphics g)
 {
  this.paint(g);
   }

} 

    ]]></post>
    <post id="14" reply="13" author="Student1" time="Freitag, 10. April 2007, 11:07"><![CDATA[
Hallo ,
hatte auch dieses Problem und war kurz davor den Rechner aus dem Fenster zu facken!! :)

Probier mal den Browser zu schließen und dann neu zu starten..!
Vielleicht bringts auch was den Cache zu leeren.

    ]]></post>
    
    <post id="15" reply="14" author="Student7" time="Freitag, 10. April 2007, 11:59"><![CDATA[
Hallo Kai, danke für den Tipp! Browser neu starten funktioniert!
Cache leeren bringt leider nichts.
Mein Rechner lebt noch, aber meine F5-Taste hat ganz schön was abbekommen ;) IMO wenig zeitgemäß mit den Applets. Da lobe ich mir doch mein Adobe Flash!

Thx
    ]]></post>
    
    <post id="16" reply="13" author="Student2" time="Freitag, 10. April 2007, 20:09"><![CDATA[
Kann mir jemand weiterhelfen, warum das Applet im Browser nicht richtig ausgeführt werden kann?

Der Quelltext:

<html>
 <head>
 <title>Mein Erstes Applet</title>
 </head>
 <body>
 <applet codebase=".."
 code="MeinZweitesApplet.class"
 width=400
 height=300>
 </applet>
 </body>
</html>

Die HTML Datei und die MeinZweitesApplet.class sind im gleichen Ordner
im Verzeichnis der Übungsumgebung also C:\vfh\

Als Fehlermeldung kommt, das die .class Datei nirgends gefunden werden kann.
Die Path-Variablen habe ich richtig gesetzt, da ich alle vorherigen Übungen
der Lektionen einwandfrei ausführen konnten.
    ]]></post>

    <post id="17" reply="16" author="Student1" time="Freitag, 10. April 2007, 20:52"><![CDATA[
Hallo ,

versuch mal ohne codebase, dass sollte auch so funktionieren, wenn sich die .class und die html im selben verzeichnis befinden.   

    ]]></post>
    <post id="18" reply="16" author="Student8" time="Freitag, 10. April 2007, 20:58"><![CDATA[
Hi Oliver,

ohne codebase funktioniert, lass dass einfach weg dann geht dein HTML Code.

Mit freundlichen Grüßen
    ]]></post>
    
    <post id="19" reply="18" author="Student2" time="Samstag, 11. April 2007, 09:17"><![CDATA[
ja, funktioniert...vielen Dank 
    ]]></post>
    

   <post id="20" reply="18" author="Mentor1" time="Dienstag, 14. April 2007, 11:32"><![CDATA[
Liebe Studierende,

codebase=".."
 macht, dass die Klasse eine Etage hoeher in der Verzeichnishierarchie gesucht wird.
Ohne codebase oder codebase="." macht, dass die Klasse im aktuellen Verzeichnis gesucht wird.

Mit freundlichen Gruessen

    ]]></post>
    <post id="21" reply="13" author="Student9" time="Dienstag, 14. April 2007, 15:05"><![CDATA[
    Hallo alle zusammen!
Irgendwie bin ich gerade etwas unsicher, wie genau ich die Aufgabe machen soll. Soll ich einen String ausgeben, in dem steht welche Version ich benutze, oder soll ich via Befehl die Version automatsich ausgeben lassen?
Danke schonmal, für die Nachhilfe ;)

Grüße
    ]]></post>
      <post id="22" reply="21" author="Student10" time="Dienstag, 14. April 2007, 16:27"><![CDATA[
Hi ,

vor der selben Frage stand ich auch.
Nach etwas java api lesen habe ich rausgefunden, das es ein Sytem.getProperties gibt, das auch die java version beinhaltet.
Allerdings bekommt man damit ja die JRE version, des Systems auf dem das Applet läuft. Gefragt war ja aber die bei der Programmierung verwendete Java version. Also kann hier nur ein statischer String mit deiner version in Frage kommen.
Dafür habe ich mich dann auch entschieden.

Gruss

    ]]></post>
    
    <post id="23" reply="22" author="Student9" time="Dienstag, 14. April 2007, 19:12"><![CDATA[
Vielen Dank!
So hab ich es auch gemacht, war mir aber nicht mehr sicher ob das so richtig ist. Aber wie wir gelernt haben, können Applets ja nur von dem Host lesen, auf dem sie ausgeführt werden ;)

Grüße

    ]]></post>

    
  </thread>
  
 <thread title="getAppletInfo()">
    <post id="24" author="Student11" time="Freitag, 10. April 2007, 14:08"><![CDATA[
    Hallo *.
ich habe das Applet für die Einsendeaufgabe angefangen und stolpere gerade über die Ausgabe der getAppletInfo -Methode. Wenn ich die Java-Konsole im Browser öffne zeigt er mir gar nichts an. Über den appletviewer tut sich auch nichts. Wie mache ich meinen String verfügbar?

<code>
public String getAppletInfo() {
String info = "Test";
return info;
}
</code>

Gruß

    ]]></post>
    <post id="25" reply="24" author="Mentor1" time="Dienstag, 14. April 2007, 11:25"><![CDATA[
    Lieber ,

die Methode getAppletInfo() gehoert in der .java Datei, nicht in der .html Datei weil sie in der Klasse Applet defniiert ist, siehe http://java.sun.com/javase/6/docs/api/java/applet/Applet.html

Eine Moeglichkeit, sie zu benutzen, ist zum Beispiel:
// Anfang der Klasse nicht gezeigt
public void paint(Graphics g){
g.drawString(getAppletInfo(), 10, 50);
}

public String getAppletInfo() {
String info = "Test";
return info;
}
// Ende der Klasse nicht gezeigt


    ]]></post>
    <post id="26" reply="25" author="Student11" time="Dienstag, 14. April 2007, 21:49"><![CDATA[
Hallo ,

Danke für den Tipp. Ich habe die Methode in der Java-Klasse. Mir fehlte aber der Ansatz für die Ausgabe. Das "<code>" hatte ich nur herum gesetzt weil ich dachte das Forum würde "Quellcode" speziel hervorheben.

Viele Grüße    

    ]]></post>
    
  </thread> 
  
   <thread title="Java-Versionen">
    <post id="27" author="Student12" time="Donnerstag, 16. April 2007, 13:00"><![CDATA[
    Hallo,

ich hab mal eine grundsätzliche Frage dazu welche Java-Version man denn verwenden sollte, in Hinsicht auf Systemunabhängigkeit bei Applets.

Ich bin schon auf das Problem gestoßen, als ich unter MacOS Java 1.6 installiert habe und feststellen musste, dass es nur eine 64-bit Version von Apple gibt. Das heißt ich kann die damit compilierten Applets nicht in gängigen Browsern, wie Safari oder FF (32-bit) aufrufen.
Ich kann die Applets nur über den appletviewer bzw. in einem speziellen 64-bit-Browser starten.

Sollte ich nun besser Java 1.5 verwenden? Oder gibt es doch noch eine Lösung die ich im Netz nicht gefunden habe?
Ich wäre für jeden Tipp dankbar. Ich denke unter uns sind einige die schon mehr mit Java befasst haben.

Grüße
    ]]></post>
    <post id="28" reply="27" author="Student13" time="Donnerstag, 16. April 2007, 14:23"><![CDATA[
    hallo,
auf einem 64 bit system, auf dem 32 bit browser installiert sind, benötigst du zum ausführen von applets im browser das JRE 32 bit - also zusätzlich zum wahrscheinlich vorhandenen JDK 64 bit.
bei mir wird so im browser (opera) das java-plugin erkannt, habe allerdings windows 64 bit system.
wie es bei mac aussieht kann ich nich sagen.

mfg
   
    ]]></post>
    
    <post id="29" reply="27" author="Student14" time="Freitag, 17. April 2007, 11:17"><![CDATA[
   auf meinem mac kann man unter application/dienstprogramme/java das tool "Java-Einstellungen" starten und dann unter allgemein die java version einstellen die man benutzen will. in diesem fall j2se 5.0 (32bit).
bisschen spät vil...

    ]]></post>
    
    <post id="30" reply="29" author="Student12" time="Freitag, 17. April 2007, 12:27"><![CDATA[
    Ja diese Liste kommt mir bekannt vor;) Du nutzt also J2SE 5.0 in der 32-bit Version. Das scheint mir auch am logischsten.

Frag mich dann irgendwie nur, wozu es die Java SE 6 gibt, wenn die Applets nicht mal im Safari laufen.. Für Applikationen vielleicht?
    ]]></post>

    
  </thread> 
  
  <thread title="LE 06 - Einsendeaufgabe - Division durch 0">
    <post id="31" author="Student15" time="Dienstag, 21. April 2007, 16:40"><![CDATA[
    Bin ein wenig verwirrt wegen der Null-Divisionen in unserer Aufgabe.
Das Programm wird compiliert und ich kann es dann auch ausführen.
Aber Division durch Null darf ja eigentlich nicht sein.
Hätte erwartet, dass es dann eine Fehlermeldung oä gibt?
Oder hab ich da was übersehen?

Grüße, 

    ]]></post>
    <post id="32" reply="31" author="Student12" time="Dienstag, 21. April 2007, 17:53"><![CDATA[
Hallo,

das hat mich auch verwundert. Nach etwas Suchen hab ich jedoch folgendes gefunden:

"Mathematische Fehler

Division durch Null und andere "verbotene" mathematische Berechnungen bewirken nur bei ganzzahligen Typen wie int, long etc. eine entsprechende Exception.

Bei float- und double-Zahlen bewirken Division durch Null, Logarithmus einer negativen Zahl und ähnliche "falsche" Operationen hingegen keine Exception sondern liefern als Ergebnis die speziellen Werte "unendlich" (infinite) bzw. "unbestimmt" (keine Zahl, not a number). Für die Abfrage dieser Werte und Bedingungen gibt es eigene Konstanten und Methoden in den Klassen Float und Double."
Quelle: http://www.boku.ac.at/javaeinf/jein1.html

Die Division unendlich/null ist als unendlich definiert. (http://de.answers.yahoo.com/question/index?qid=20080520054937AAgXRko, hier kannst du kurz nachlesen warum das so ist, ich denke mal wir machen das in Mathe auch noch)
Unendlich/unendlich ist allerdings nicht definiert, da müsste man mal ausprobieren was Java da ausgibt.

Grüße 

    ]]></post>
    
    <post id="33" reply="32" author="Student9" time="Donnerstag, 23. April 2007, 17:27"><![CDATA[
    Mal eine ganz grundsätzliche Frage. Die Werte sollen ausgegeben werden, wenn wir das Programm in unserer Eingabeaufforderung ausführen oder? Also direkt ausgegeben werden? Irgendwie verwirrt mich die Formulierung gerade.

Grüße
    ]]></post>
    <post id="34" reply="33" author="Student16" time="Donnerstag, 23. April 2007, 18:46"><![CDATA[
Hallo ,

also ich habe es auch so verstanden, dass die Werte ganz simpel ausgegeben werden, sobald man das Programm in der Eingabeaufforderung ausführt.

Ich denke so sollte es auch gemeint sein.

Schönen Abend noch.

    ]]></post>
    <post id="35" reply="33" author="Student11" time="Donnerstag, 23. April 2007, 19:08"><![CDATA[
Hallo ,

ich habe es mit SystemOut.println direkt ausgegeben.

Viele Grüße

    ]]></post>
    <post id="36" reply="35" author="Student9" time="Donnerstag, 23. April 2007, 19:50"><![CDATA[
    Danke für die Antworten!
Habe das ganze auch so gelöst! Sehr gut nun bin ich beruhigt^^
Aber mir ist immernoch nicht ganz klar, was für Ergebnisse bei bestimmten Rechnungen von uns erwartet wird.
Reicht dort die Standardausgabe NaN aus? Und Infinity multiplizieren?

Grüße
    ]]></post>
    <post id="37" reply="36" author="Student17" time="Freitag, 24. April 2007, 14:24"><![CDATA[
    ich habs wie ihr, aber
wie ist es den mit der Rest Angabe für -13%-5 ? da bekomme ich -3.0 ausgespuckt aber wäre da nicht +3.0 korrekt?? 
    ]]></post>
    
     <post id="38" reply="37" author="Student11" time="Freitag, 24. April 2007, 15:48"><![CDATA[
Hallo ,

ich denke nicht. Der Quotient sollte positiv sein. Aber das ist doch nur der Rest von -13...

Gruß

    ]]></post>
     <post id="39" reply="37" author="Student12" time="Freitag, 24. April 2007, 15:58"><![CDATA[
Rein vom Überlegen würde ich sagen, dass eine negative Zahl keinen positiven Rest lassen kann, kann man aber auch einfach nachrechnen:

-13/-5 = 2
2 * -5 = -10
-13-(-10) = -3

Grüße

    ]]></post>

    
  </thread> 
  
  <thread title="Einsendeaufgabe LE08">
    <post id="40" author="Student9" time="Mittwoch, 29. April 2007, 13:31"><![CDATA[
    Hallo allerseits!
Morgen ist die Aufgabe fällig und irgendwie komme ich gerade absolut nicht weiter.
Wir sollen neue Objekte erzeugen und deren Methoden aktivieren. Das heißt, dass wir neue objekte etwa in dieser form erzeugen sollen

EinfachesAuto test = new EinfachesAuto();

damit die EinfachesAuto.class dafür genutzt wird oder? Bei mir funktioniert das nur leider nicht. Da kommt bei mir beim compilen eine Fehlermeldung.
Ich hänge gerade fest und weiß nicht weiter, kann mir da einer einen Denkanstoß geben?

Grüße
    ]]></post>
    <post id="41" reply="40" author="Student13" time="Mittwoch, 29. April 2007, 16:39"><![CDATA[
hallo,
wir sollen ja eine neue klasse schreiben (AutoTest.java).
um in dieser klasse ein objekt der klasse EinfachesAuto zu erzeugen, musst du die entsprechende klasse importieren (import).
das bedeutet, dass du in der klasse EinfachesAuto als erstes eine package-anweisung schreibst (z.B. package paketname).
hiermit wird die klasse 'EinfachesAuto' dem paket 'paketname' zugewiesen bzw. in diese paket "gepackt".

in der AutoTest klasse muss nun die import-anweisung stehen - in diesem fall: import paketname.Einfachesauto

am besten ist es, wenn sich alle klassen in einem verzeichis befinden.

ich hoffe ich konnte ein bisschen helfen :)

    ]]></post>
    
    <post id="42" reply="41" author="Student9" time="Mittwoch, 29. April 2007, 16:56"><![CDATA[
Danke auf jedenfall erstmal für deine Antwort! So hatte ich es auch erst versucht, aber da beide Dateien bei mir im selben Verzeichnis liegen muss man das soweit ich weiß nicht importieren.
Dazu haben wir ja den classpath eingestellt.

Es funktioniert bei mir jetzt auch bedingt, bin mir aber nicht sicher, ob das so die Aufgabe war. In meiner AutoTest.java erstelle ich drei Objekte, die auf EinfachesAuto.class zugreifen und gebe verarbeite diese dann.

EinfachesAuto test = new EinfachesAuto(besitzer, farbe, etc);
Damit generiere ich das Objekt und mit

test.alter(); rufe ich die Methode alter aus der Klasse EinfachesAuto.class auf.
Das funktioniert soweit auch ohne Probleme (nach ewigem Fehlersuchen xD)
Was mir im Moment Kopfzerbrechen macht ist ErweitertesAuto.class.
Hier haben wir ja nun zwei Konstruktoren in denen Attribute deklariert werden.
Jedenfalls habe ich das so verstanden, dass wir einen zweiten Konstruktor schreiben sollten. Mit meiner oben geschriebenen Variante allerdings greife ich nur auf den ersten zu. Was kann ich da machen?
Vielleicht doch nur über Packages lösbar? Aber eigentlich haben wir ja noch keine eigenen Packages gemacht.

Grüße

    ]]></post>
    <post id="43" reply="42" author="Student13" time="Mittwoch, 29. April 2007, 18:09"><![CDATA[
    ach stimmt ja, ohne dieses package-zeugs gehts ja auch^^

das mit den 2 konstruktoren is bisschen verwirrend.
das habe ich auch noch nicht fertig. einfacher wäre es alle attribute in einem konstruktor zu inistialisieren.
sonst muss für jedes auto nochmal extra ein objekt erzeugt werden, welches dann die 2 neuen werte enthält.

muss ich mir nochmal genauer anschauen^^
    ]]></post>
    
    <post id="44" reply="43" author="Student9" time="Mittwoch, 29. April 2007, 18:17"><![CDATA[
Habe das jetzt so gelöst, dass mein zweite Konstruktor einfach nochmal alle Werte des 1. enthält. Das lss ich so, bis ich da Klarheit habe, wie es sonst gelöst werden soll^^

Aber ich habe schon wieder eine frage. Undzwar kompiliert nun alles ohne Fehler, allerdings wird einfach kein Wert ausgegeben, wenn ich zum Beispiel die Methode alter() aufrufe. Was mir daran aufällt ist, dass sämtliche void Methoden funktionieren, die int Methoden allerdnigs nicht. Wo kann da mein Fehler liegen?

Und danke nochmal für die Antworten hier!

Grüße
EDIT: Habe den Fehler behoben^^
    ]]></post>
    
    <post id="45" reply="44" author="Student13" time="Mittwoch, 29. April 2007, 18:29"><![CDATA[
so find' ich's auch am besten und logisch.
wobei dann der "urkonstruktor" nutzlos wird.
also könnte man den gleich aus'm code streichen^^

ich werd's auch erstmal so lassen und dann mal sehen :)

    ]]></post>
    <post id="46" reply="45" author="Student9" time="Mittwoch, 29. April 2007, 18:37"><![CDATA[
Ja stimmt im Grunde wird er nutzlos. Aber ich glaube damit soll einfach praktisch gezeigt werden, dass automatisch der Konstruktor gewählt wird, der in diesem Fall am ehesten weiterhilft. Bei uns im Beispiel wäre das dann eben der, mit den zwei zusätzlichen Attributen.

Ich werds so abschicken, denke ich.

Grüße

    ]]></post>
    <post id="47" reply="46" author="Student16" time="Mittwoch, 29. April 2007, 18:49"><![CDATA[
Hallo zusammen,

ich habe mich gerade mal in die Fragen und Probleme eingelesen und frage mich (ebenso) wieso bei den int Methoden kein Wert ausgegeben wird. Wie hast du denn den Fehler behoben?!
Ich komme da irgendwie auf keine Lösung.

Vielen Dank im Voraus.

Gruß

    ]]></post>
    <post id="48" reply="47" author="Mentor1" time="Mittwoch, 29. April 2007, 19:19"><![CDATA[
 Liebe Studierende,

wie waere es mit:
System.out.println(auto1.alter());
?
Siehe LE08 S.10 wie, Methoden der Klasse Math mit einem Rückgabewert (solche Methoden werden auch Funktionen genannt) benutzt werden.

Mit freundlichen Gruessen

PS: Packages oder Pakete sind fuer diese Aufgabe nicht notwendig. Es reicht, dass alle Klassen im gleichen Verzeichnis sind. 

    ]]></post>
    <post id="49" reply="48" author="Student13" time="Mittwoch, 29. April 2007, 19:41"><![CDATA[
mit System.out.println(auto1.alter()); habe ich es auch gelöst.
eine andere möglichkeit wäre, in der AutoTest klasse eine variable zu deklarieren
und dieser als wert auto1.alter() zuzuweisen und anschließend die variable bzw. den wert der variablen auszugeben.
wobei ersteres eine elegantere lösung darstellt. :)

    ]]></post>

 <post id="50" reply="49" author="Student16" time="Mittwoch, 29. April 2007, 19:48"><![CDATA[
Ja , das stimmt allerdings. :)

Vielen Dank für die Hilfen/Antworten. Und soweit erst einmal einen schönen Abend noch :)

Grüße

    ]]></post>
    <post id="51" reply="50" author="Student13" time="Mittwoch, 29. April 2007, 21:46"><![CDATA[
bitte und danke.

ich wünsche dir bzw. allen anderen auch noch nen schönen abend :)

grüße

    ]]></post>
    
  </thread> 
  
    <thread title="Einsendeaufgabe LE09">
    <post id="52" author="Student2" time="Dienstag, 5. Mai 2007, 12:20"><![CDATA[
    
    Bin gerade etwas ahnungslos was die Einsendeaufgabe LE09 betrifft, habe wie verlangt die Taschenrechner Klasse erstellt (Ist ja die Vorlage, dem Skript nach zur Aktivierung) aber er möchte sie nicht kompilieren, da er mit Gui Klasse nichts anfangen kann. Habe alles genau so eingetippt und mit der Gui Klasse haben wir ja direkt noch nichts zu schaffen, diese wurde ja bereits vorprogrammiert.

import java.awt.*;

public class Taschenrechner {

private Gui rechner;

public Taschenrechner() {
rechner = new Gui();

}

public static void main(String[] args){
new Taschenrechner();
}

}

Das ist die Fehlermedlung der DOS-Eingabeaufforderung:

C:\vfh>javac Taschenrechner.java
Taschenrechner.java:14: cannot find symbol
symbol : class Gui
location: class Taschenrechner
private Gui rechner;
^
Taschenrechner.java:17: cannot find symbol
symbol : class Gui
location: class Taschenrechner
rechner = new Gui();
^
2 errors

    ]]></post>
    <post id="53" reply="52" author="Student15" time="Dienstag, 5. Mai 2007, 14:16"><![CDATA[
wo hast du denn die Gui Klasse gespeichert? Ich hatte sie erst woanders abgelegt und versucht, über Importanweisung zu holen, was aber nicht richtig funktioniert hat > im gleichen Ordner abgespeichert, dann läuft es bei mir...

Gruß 
    ]]></post>
    <post id="54" reply="53" author="Student2" time="Dienstag, 5. Mai 2007, 21:50"><![CDATA[ 
super, vielen Dank. Es klappt jetzt. Man muss die Gui.class in den selben Ordner bringen. Dachte nur sie sei bereits irgendwo in der Übungsumgebung gespeichert und gleich ausführbar.

	]]></post>
    <post id="55" reply="52" author="Student7" time="Donnerstag, 7. Mai 2007, 16:14"><![CDATA[  
Zur Taschenrechneraufgabe...
Ich habe die Klasse Rechenwerk.java mittels switch-Anweisung umgesetzt. Wie komme ich jetzt aber an den Ausdruck, sprich wie frage ich ab welche Rechenoperation gedrückt wurde (Division, Multiplikation, Addition, Subtraktion)? Ich bekomme immer etwas von wegen "cannot find symbol" oder "unreachable statement".
Die Klasse Taschenrechner.java ist nicht komplett, oder? Da fehlt noch der Aufruf der Klasse zur Berechnung.

Ganz schön viel für Donnerstagnachmittag ;)
	]]></post>
    <post id="56" reply="55" author="Student12" time="Donnerstag, 7. Mai 2007, 17:25"><![CDATA[  
 Die Rechenoperation wird ebenfalls als Parameter (3. parameter: "char op") an die Funktion rechnen im Rechenwerk übergeben.

public int rechnen (int zahl1, int zahl2, char op)
{
//hier deine switch-Unterscheidung
}

Die Klasser Taschenrechner ist vollständig, allerdings ist die Funktionsweise ohne Dokumentation der Klasse Gui auch nicht so einfach nachzuvollziehen.
Jedenfalls sollte Gui die Funktion rechnen() in Rechenwerk auslösen, wenn man auf "=" klickt.

Hoffe es hilft..
	]]></post>
    <post id="57" reply="56" author="Student7" time="Donnerstag, 7. Mai 2007, 20:06"><![CDATA[  
Ja danke, funktioniert soweit. Nur kommt bei mir immer das gleiche Ergebnis raus. Liegt vielleicht noch am case-Literal. In der Tat schlecht ohne Dokumentation der GUI Klasse.

Schönen Abend noch!
    ]]></post>   
  </thread> 

  
  <thread title="Einsendaufgabe LE12">
    <post id="58" author="Student5" time="Mittwoch, 3. Juni 2007, 21:17"><![CDATA[
Ist es mir freigestellt, ob ich die Ausnahme mit der Ausgabe eines Maximal- oder eines Minimalwertes für den Typ Integer behandle oder ist es an eine Bedingung geknüpft, ob maximaler oder minimaler Zahlwert ausgegeben werden?

Grund meiner Frage:
Bei einer vorangestellten Bedingung wird es für mich schwierig eine Prüfung aufzustellen, da wir im Rechenwerk nur mit positiven Zahlen rechnen und die Division durch "Null" hier nur auf die positive Zahl angewendet werden kann. Bei der Division einer negativen Zahl durch "Null" gibt es auch einen mathematischen Fehler.

Ich würde mich daher jetzt an der Stelle für die Ausgabe des größtmöglichen Integerwertes entscheiden, wenn eine Ausnahme geworfen wird.

Viele Grüße
    ]]></post>
    <post id="59" reply="58" author="Mentor1" time="Donnerstag, 4. Juni 2007, 22:08"><![CDATA[ 
Lieber ,

die Klasse Rechenwerk sollte mit einer anderen GUI benutzbar sein auch welche, die negativen Zahlen zulassen. Daher die Idee, zwischen Integer.MAX_VALUE und Integer.MAX_VALUE zu unterscheiden, es kommt darauf an, ob zahl1 positiv oder negativ ist.

Viele Grusse
    ]]></post> 
  </thread> 
  
  <thread title="Übung 14-01b">
    <post id="60" author="Student18" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 13:37"><![CDATA[
Hallo, kann es sein dass in Zeile 15 "public" fehlt?
Ohne bekomm ich nen Fehler beim Kompilieren.

LG 
    ]]></post>
  </thread> 
  
    <thread title="Einsendeaufgabe LE14">
    <post id="61" author="Student9" time="Dienstag, 9. Juni 2007, 14:02"><![CDATA[
Hallo zusammen!
Ich wollte mal fragen, ob mir vielleicht jemand einen Tipp geben kann zur zweiten Aufgabe. Ich habe eine Klasse Quadrat geschrieben doch wenn ich eine Testklasse schreibe passiert einfach gar nichts. Fehler beim kompilieren bekomme ich keine. Wie habt ihr das gelöst? Ich denke mein Ansatz ist auch schon falsch.

public class Quadrat extends Punkt
{
protected double deltaX;
protected double umfang;

public Quadrat(double x, double y, double deltaX)
{
super(x,y);
this.deltaX = deltaX;
}

public String getUmfang()
{
umfang = (deltaX*2)*4;
return new String("Umfang: " + umfang);
}
}

Wäre über ein paar hilfreiche Tipps sehr dankbar!

Grüße
    ]]></post>
    <post id="62" reply="61" author="Mentor1" time="Dienstag, 9. Juni 2007, 22:31"><![CDATA[
Lieber ,

in der main Methode was soll passieren? Was haben Sie programmiert?

Ihre Klasse Quadrat sieht gut aus bis auf 3 Dinge:
- Warum das Attribut umfang?
- Die Rueckgabe der Methode getUmfang soll vom Typ double sein, nicht vom Typ String.
- Die Methode toString() nicht vergessen (siehe Dokumentation der Klasse Quadrat)

Mit freundlichen Gruessen,

    ]]></post>
    <post id="63" reply="61" author="Student2" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 14:55"><![CDATA[
Ich verstehe nicht ganz wie deltaX die Hälfte einer Seitenlänge des Quadrates sein kann und gleichzeitig in der Klasse Rechteck 30 sein soll bei gleichbleibenden x und y Werten für die Testklasse. Also alle Daten für das Reckteck verwirren mich. x = 20 und y = 20 (was an sich schonmal nichts anderes als ein Quadrat ist) und weshalb ist deltaX geich 30 und deltaY gleich 5 wenn DeltaY die Hälfte der anderen Seitenlänge sein soll. Irgendwie passen alle Testwerte nicht zueinander oder denke ich in die falsche Richtung? Kann mir wer weiterhelfen.
Soll man eventuell die x und y Werte gar nicht weiterbetrachten, da sie noch ursprünglich vom Punkt stammen und einfach nur mit den DeltaX- und DeltaY-Werten hantieren?
   ]]></post>
    <post id="64" reply="63" author="Student18" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 17:45"><![CDATA[
x und y sind nicht die Seitenlänge sondern die Koordinaten des Mittelpunkts.

Die erste Aufgabe hat mir mehr Schwierigkeiten bereitet, weil ja die Attribute der Superklasse "private" haben und damit nicht vererbbar sind. Hab das jetzt in "public" geändert in der EinfachesAuto.java ... oder gibts da ne bessere Lösung? Normalerweise hat man ja keinen Zugriff auf die Superklasse.

LG 
  	]]></post>
    <post id="65" reply="63" author="Student5" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 18:02"><![CDATA[
Hallo ,

x und y stehen nur für Koordinaten. Ich war am Anfang auch ein wenig verwirrt. x und y sind nicht relevant, Sie sollen nur ausgegeben werden. Die Berechnungen für Umfang, Fläche usw basieren auf den Werten deltaX und deltaY.

Gruß 
 	]]></post>
    <post id="66" reply="65" author="Student2" time="Freitag, 12. Juni 2007, 11:17"><![CDATA[

Super, danke. Jetzt hat sich einiges geklärt. 
    ]]></post>
    <post id="67" reply="61" author=" Student5" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 21:56"><![CDATA[
Ich habe im Moment auch noch das Problem, dass die Methode toString() aus der Superklasse Punkt.java keine Ausgabe bringt. Compilieren und Ausführen funktioniert, nur ohne Ausgabe.

Ich habe meinen Fehler noch nicht erkannt und habe vorerst eine eigene Methode in der Subklasse Quadrat geschrieben, die mir x und y ausgeben und die ich dann in der Testklasse auf mein neu erzeugtes Objekt anwende.

Ich hätte auch gern einen Tipp, wie ich die Methode toString() aus Punkt.java in die Testklasse einbinde

Gruß 
    ]]></post>
    <post id="68" reply="67" author="Mentor1" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 22:23"><![CDATA[
Wie waere es mit:
System.out.println(q.toString());
?
oder sogar einfacher:
System.out.println(q);
?
Mit q eine Variable vom Typ Punkt oder Untertyp vom Punkt
Mit freundlichen Gruessen,

	]]></post>
    <post id="69" reply="68" author="Student9" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 23:07"><![CDATA[
Ich habe in jeder meiner Klassen jeweils die text Methode und die toString Methode, denn in der Dokumentation stand etwas davon, dass die toString in Quadrat, die toString-Methode aus Punkt überschreibt. Bei mir funktioniert es auch ohne Probleme.

Grüße
	]]></post>
    <post id="70" reply="69" author="Student5" time="Donnerstag, 11. Juni 2007, 23:09"><![CDATA[
Ich habe meinen Fehler bereits erkannt und behoben. Dennoch danke für die schnelle Antwort. 
	]]></post>
    
  </thread> 
     <thread title="Frage zu Aufgabe 15-2">
  
    <post id="71" author="Student3" time="Montag, 15. Juni 2007, 23:32"><![CDATA[
Hallo ,

kann man eine Komponente den Wert einer anderen annehmen lassen bzw auf sie verweisen?

int[][] entfernung = new int[][]{1,2,3,entfernung[0][1]};

Ich möchte also erreichen, dass in der Komponente [0][4] der gleiche Wert steht wie in der Komponente [0][1]. Geht das und wenn ja, wie?

Vielen Dank

    ]]></post>
    <post id="72" reply="71" author="Mentor1" time="Dienstag, 16. Juni 2007, 10:58"><![CDATA[
Lieber ,

die Idee macht Sinn, sie muss aber anders umgesetzt werden.
Mit int[][] entfernung wird das Array entfernung deklariert. Es gibt es also noch gar nicht. Aus diesem Grund kan man in der Initialisierung auf entfernung[0][1] noch nich zugreifen. Man muss Deklaration und Zuweisung trennen.
Viele Gruesse,
    ]]></post>
    
  </thread> 
  
  
  <thread title="Frage zur Abschlussprüfung">
    <post id="73" author="Student19" time="Mittwoch, 17. Juni 2007, 11:57"><![CDATA[
    
Hallo,
was dürfen wir denn für Hilfsmittel in der Prüfung benutzen?

Gruß
	]]></post>
    <post id="74" reply="73" author="Student3" time="Mittwoch, 17. Juni 2007, 17:18"><![CDATA[
Hallo,

auch eine Frage von mir
Die Klausur wird offline geschrieben, oder?

Danke und viele Grüße
	]]></post>
    <post id="75" reply="73" author="Mentor1" time="Mittwoch, 17. Juni 2007, 18:14"><![CDATA[
Liebe Studierende,
Sie können 4 A-4 Blätter, egal wie beschrieben, eigener Notizen in die Klausur mitnehmen. Die Klausur wird offline geschrieben.

Mit freundlichen Grüßen,
	]]></post>
    <post id="76" reply="75" author="Student19" time="Mittwoch, 17. Juni 2007, 19:01"><![CDATA[
Hallo,
findet die Klausur auf dem Papier oder offline am PC statt?

mfg

    ]]></post>
  </thread> 
  
    <thread title="Frage zu Aufgabe 15-1">
    <post id="77" author="Student13" time="Donnerstag, 18. Juni 2007, 18:07"><![CDATA[
ich habe eine kleine frage zur berechnung der summe.

soll die berechnung per array/reihung erfolgen oder reicht es, wenn eine variable deklariert
und der eingegebene korrekte wert immer hinzuaddiert wird - in etwa so 'summe += eingabe' ?   
    ]]></post>
    <post id="78" reply="77" author="Mentor1" time="Freitag, 19. Juni 2007, 11:13"><![CDATA[
Es ist Ihnen ueberlassen, wie Sie es machen.
Mit freundlichen Gruessen
    ]]></post>
  </thread> 
  
  <thread title="Aufzeichnung 30.06.">
    <post id="79" author="Student3" time="Dienstag, 30. Juni 2007, 22:45"><![CDATA[
Hallo ,

können Sie die Aufzeichnung von heute noch online stellen?

Vielen Dank
    ]]></post>    
  </thread> 
  
  <thread title="Frage zur Klausur Sommer 2008 - Aufgabe 2.1">
    <post id="80" author="Student15" time=" Mittwoch, 1. Juli 2007, 11:56"><![CDATA[
Hallo,
mich verwirrt die Lösung zu dieser Aufgabe ein wenig.
Ich hätte gedacht, da (i) über System.out.println ausgegeben wird, dass i dann in einer neuen Zeile stehen müsste?
Oder andersrum, wenn i in der gleichen Zeile wie die Sterne auftauchen soll, dann müsste das ln wegfallen und erst danach eine neue Zeile erzeugt werden?
Freue mich über kurze Aufklärung.
Danke und viele Grüße,
	]]></post>
    <post id="81" reply="80" author="Student9" time="Mittwoch, 1. Juli 2007, 12:57"><![CDATA[
System.out.println schreibt den auszugebenden Text in die Konsole und macht der Zeilemumbruch folgt erst nach der Ausgabe. Das heißt du lässt i an das Ende der Zeile mit den Sternen schreiben, dann kommt der Zeilenumbruch und das Programm springt wieder in die verschachtelten Schleifen und läuft immer weiter durch.

Grüße    
    ]]></post> 
  </thread> 
  
  
  <thread title="Klausur 08">
    <post id="82" author="Student10" time="Donnerstag, 2. Juli 2007, 20:13"><![CDATA[
Hallo,

In der Loesung zur Klausur 08 ist ein Fehler. Bei Aufgabe 2.2 komme ich auf diese Konsolenausgabe:

X0X1X2X
2Y2Y2Y2
X0X1X2X
1Y1Y1Y1

Zur Aufgabe 4. b) habe ich ein Frage.
Es sollen alle Attribute der Klasse PunkteKontoA genannt werden. Mit den attributen punkte und KontoNummer bin ich ja einverstanden aber das anzahlKontos mit dazu zählt, verstehe ich nicht ganz. Das Attribut ist eine Klassenvariable der Klasse PunkteKonto mit dem modifier private, sollte also auch für abgeleitete Klassen eine verdeckte variable sein. Wieso zählt sie dann mit zu den Attributen der Klasse PunkteKontoA ?

Schöne Grüße
	]]></post>
    <post id="83" reply="82" author="Student3" time="Donnerstag, 2. Juli 2007, 21:37"><![CDATA[
2.2 seh ich genauso
	]]></post>
    <post id="84" reply="82" author="Mentor1" time="Freitag, 3. Juli 2007, 19:10"><![CDATA[

Liebe , lieber ,

Danke fuer den Fehler-Hinweis in der Aufgabe 2.2.

Aufgabe 2: eine Klasse erbt immer alle Elemente (Attribute und Methoden) der Oberklasse unabhängig der Errreichbarkeit (public, private, usw.) und ob es Klassen- oder Objekt-Elemente sind. Das Attribut punkte ist in der Oberklasse mit protected deklariert, nur damit die Programmierung der Methode toString() in der Unterklasse leichter wird.

Erreichbarkeit (private ) hat mit Verdeckung von Attributen nichts zu tun. Ein Attribut der Oberklasse ist in der Unterklasse verdeckt, wenn in der Unterklasse ein Attribut mit genau dem gleichen Namen wie in der Oberklasse deklariert wird.

Hilft dies Ihnen weiter?
Mit freundlichen Gruessen,
	]]></post>
    <post id="85" reply="84" author="Student10" time="Samstag, 4. Juli 2007, 19:09"><![CDATA[
Aha ok.
Das heist, Attribute die als private gekennzeichnet sind werden auch an Unterklassen vererbt, es kann aber aus diesen Unterklassen nur nicht direkt darauf zugegriffen werden ?
Mit verdeckt meinte ich nur, das auf dieses Attribut von der Unterklasse nicht zugegriffen werden konnte, da es ja in der Superklasse mit private markiert ist.

Im "Handbuch zur Javaprogrammierung" habe ich dazu gelesen:
"Elemente des Typs private sind lediglich in der Klasse selbst sichtbar. Für abgeleitete Klassen und für Aufrufer von Instanzen bleiben private-Variablen verdeckt."
	]]></post>
    <post id="86" reply="85" author="Mentor1" time="Sonntag, 5. Juli 2007, 18:28"><![CDATA[
Ich habe das Wort "verdeckt" mit dem gleichen Sinn wie in der LE14 benutzt, nicht im Sinne von Erreichbarkeit, wie im Handbuch zur Java Programmierung.
    ]]></post>
  </thread> 
  
    
  <thread title="Klausur Juli 2008 - Aufgabe 6b (Arrays; Ausnahmen)">
    <post id="87" author="Student7" time="Sonntag, 5. Juli 2007, 12:14"><![CDATA[
Hallo,

ich wollte gern die Aufgabe nachstellen, welche ein Array zurück liefert wie oft jede Zahl in ir vorkommt. Das Ergbenis ist nicht ganz das was rauskommen soll. Was ist falsch?

anzahlZiffer.java
public class anzahlZiffer{

public static int[] anzahl(int[] ir){
int[] erg=new int[10];

for(int n : ir){
erg[n]++;
}
return erg;
}

public static void main(String[] args){

int[] ir1={1,2,3,4,5,6,7,8,9,0};
int[] ir2={1,5,3,2,5,6,8,9};
System.out.println(anzahl(ir1));
System.out.println(anzahl(ir2));

}//main

}//anzahlZiffer

Konsole:
[I@3e25a5
[I@19821f
 	]]></post>
    <post id="88" reply="87" author="Mentor1" time="Sonntag, 5. Juli 2007, 18:36"><![CDATA[
Lieber Herr ,

die Methode println ruft automatisch die Methode toString() auf, um eine Zeichenkette-Darstellung des Objektes zu erhalten, das zur Konsole ausgegeben wird. In diesem Fall wird die Methode toString() der Klasse Object benutzt, und sie liefert die Referenz des Arrays statt die Komponenten des Arrays.
Entweder Sie Schreiben selbst eine Schleife, um jede Komponente auszugeben, oder Sie benutzen die Methode toString() der Klasse java.util.Arrays, die das macht:
Sysstem.out.println(java.util.Arrays.toString(anzahl(ir1)));

Am besten Sie üben sogar beides zwinkernd !

Mit freundlichen Grüßen,
 	]]></post>
    <post id="89" reply="88" author="Student7" time="Sonntag, 5. Juli 2007, 19:34"><![CDATA[
Danke, die Antwort hat mir sehr geholfen!     
    ]]></post>   
  </thread> 
  
  </forum>